<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>α Canis Majoris</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://siriusing.cc/"/>
  <updated>2019-12-28T03:35:29.688Z</updated>
  <id>http://siriusing.cc/</id>
  
  <author>
    <name>sirius</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>让拜神回归本质</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/12/28/R20190001/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/12/28/R20190001/</id>
    <published>2019-12-28T03:28:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-28T03:35:29.688Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;聊一聊信仰。</p><p>&emsp;&emsp;潮汕人喜欢拜神，多喜欢呢？初一十五要到“宫”里敬香，家家户户大厅都有神龛。外地人说这是迷信，更有甚者说是淫祀。其实非也。</p><p>&emsp;&emsp;以我去过的几个地方来看，成都，深圳，广州，其实中国人的<strong>拜神都是寄托对美好生活的向往</strong>。我们拜佛，拜神，都是把这种愿望找个地方寄托起来。愿望如水，一个池塘装下太多的水，这些水也将给过路人解渴。</p><h3 id="愿力"><a href="#愿力" class="headerlink" title="愿力"></a>愿力</h3><p>&emsp;&emsp;愿望的力量，我们称之为“愿力”。以一个人视角来看，如果他起心动念，发愿要今年赚一个亿，但是这种愿望不够强烈，也就是一个随风而逝去的小念头，这就是念力很卑微，几乎没有影响。而如果他的愿望很强烈，他努力奋斗，在每次被困难打倒的时候凭借这一股愿力重新站起来，最终获得成功，那这里的愿力就是有作用的，有些人将之称为“恒心”。</p><p>&emsp;&emsp;以群体的角度看，如果一个村子的所有人都希望村子和谐美好，家家户户生活富裕，这就是一种公共的愿望，这种愿望一旦都有，并且有一个地方来汇聚，比如拜神，大家知道了彼此的希望，那就是人心的一次聚集。要知道人心齐，泰山移。群体中所有人都愿意为一个目标前进，那是一个很可怕的力量。</p><p>&emsp;&emsp;上文我提到公愿和私愿。私愿对群体没有太多作用，更多需要自己去奋斗，比如你希望只有自己赚大钱，你再怎么求神拜佛，其实作用都不大，但是倘若大家都希望赚钱，万众一心，即使经济形式不景气也是可以有收获的。那么，这里想说的其实是，不要向“神”诉苦，或者说一些害人利己的事情，没有作用，而在传统的观念里，这也是不允许的。</p><h3 id="拜神的本质是人心的凝聚"><a href="#拜神的本质是人心的凝聚" class="headerlink" title="拜神的本质是人心的凝聚"></a>拜神的本质是人心的凝聚</h3><p>&emsp;&emsp;拜神的本质，是人们对美好生活的向往，并以此为纽带连接人心。</p><p>&emsp;&emsp;回到最初，封建时期，中国知识分子并不多，那如何聚集乡人呢？靠的就是这种愿力。外地人说潮汕人团结，其实也在此。潮汕三市都信仰一样的神，也就是将愿望寄托在一处，所以在这一维度，他们是相通的。有意思的是，随着现在外出务工越来越多，乡人之间也少了些来往，只有在过年游神和过节串门才重新凝聚。我和初高中的同学现在基本也是在游神才见上一两面，然后重新回到以前。相信流传至今的传统有其必要性。</p><p>&emsp;&emsp;只是乡俗流传至今有些变了味道，比如有些人拘泥于俗套，比如冬至一定要回家拜神，然后不远千里，其可笑矣。拜神这件事情，回归本质，是愿力的凝聚，是人心的凝聚，这和我们吃年夜饭本质无二。而所谓的拜多少，最初的本质都是庆祝丰收和为聚会做准备，只是随着攀比心和观赏要求的发展，逐渐变了味。有时候甚至看到有些人直接拜一只“全猪”或者“全羊”，香也要一米高10cm粗的，岂不谬矣。</p><h3 id="不要以神学和命运为不努力买单"><a href="#不要以神学和命运为不努力买单" class="headerlink" title="不要以神学和命运为不努力买单"></a>不要以神学和命运为不努力买单</h3><p>&emsp;&emsp;<strong>拜神和命运，往往是现实世界和理想世界差距太大，需要一个神秘力量来平衡。</strong>物理学家牛顿晚年就越来越相信神学，因为越研究越看不透这个世界。这个世界有很多事情现在还无法解释，还有很多疾病现在还无法医治，所以对于普通老百姓，需要一个地方来安慰，至少心理上少一些痛苦。相当多的绝症患者都是自己不知道患病的时候获得好好的，一看到检查结果连饭都吃不下了。</p><p>&emsp;&emsp;记得之前在纪晓岚的《阅微草堂笔记》看到一篇，大意是：朝廷建立官员制度，将相府衙，就是为了拯救百姓，补救天数。所以政府和前沿的科研人士，<strong>虽然要敬畏自然，最重要是要有与天争锋的勇气和信心</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;对于科研人员和国家，其实有些事情哪怕看起来不能做，做不了，可是为了苍生，就不得不做。比如中国的扶贫攻坚，14亿人口都脱贫，这个事情前无古人后也未必有来者。为了国家和人民，破山开海，改造天地，这就是我党目前在做的。</p><p>&emsp;&emsp;对于个人，自己做不到的事情，让命运买单未尝不可，但是自己能做到却不去做的事情，千万不要用命运来搪塞。有些人明明不想努力，没有借口，只能假借占卜。有些人不想努力，就说自己命里就是不能赚钱，这种人就是上天送他钱，他也富不了。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>个体如我等，要有智慧分辨自己能做的事情，有能力和勇气完成自己能做的事，有心态接受自己不能做的事情。而如果有那么一件事明知机会渺茫，但是必须做，希望你有破山开海的勇气，拼尽全力去与天争命！</strong></p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>&emsp;&emsp;凡事回归本质，拜神就是对美好生活的向往，以此连接人心。希望你把拜神当作一次虔诚许愿加上一次社交行为，而不是以此为自己的不努力背锅，或者以繁文缛节自我捆绑。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;聊一聊信仰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;潮汕人喜欢拜神，多喜欢呢？初一十五要到“宫”里敬香，家家户户大厅都有神龛。外地人说这是迷信，更有甚者说是淫祀。其实非也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;以我去过的几个地方来看，成都，深圳，广
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="传统" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E4%BC%A0%E7%BB%9F/"/>
    
      <category term="神学" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E7%A5%9E%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个职场新人半年里踩过的坑</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/12/22/C20190011/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/12/22/C20190011/</id>
    <published>2019-12-22T13:13:34.000Z</published>
    <updated>2019-12-28T03:35:22.934Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;今年七月份入职，四节如飞，转眼已经冬至。半年时间，作为新人，踩坑自然是很多，现在想来很多坑甚至是重复入坑；再者，其实有些错误回想起来本不该犯，但愣是做了；所以不妨写写，以备自检，也觞后来者。</p><h3 id="不懂怎么问问题"><a href="#不懂怎么问问题" class="headerlink" title="不懂怎么问问题"></a>不懂怎么问问题</h3><p>&emsp;&emsp;问问题这个事情说起来简单，做起来可就很难了。问题什么时候问、找谁问、怎么问， 这都是需要计量的。</p><p>&emsp;&emsp;问题什么时候问？记得刚到部门的时候，我也经常问导师问题，但导师太忙了，就觉得算了，等他闲下来或者自己想办法搞定。很多时候这个“自己搞定” 就是捣鼓了一天没有任何产出。抛开所有顾虑，其实什么时候问问题真的不是一个很大的困惑。 问问题之前，不妨问问自己，这个问题重要程度如何，紧急程度如何，紧急且重要的不妨打断其他同事，重要的也完全有理由在尽快做完。</p><p>&emsp;&emsp;问题怎么问？曾经的我也从来没想过问问题还需要技巧，所以在实习的时候被整得特别惨。不知道你有没有体会，你去问一个老人问题，人家从来不会急着看你的问题，他一定首先要确保你提供了足够的信息。很多时候，问问题的人自己都没搞清楚自己要问什么，没有准备足够的数据，那对方真的不能给你答复。</p><p>&emsp;&emsp;那么，问题到底怎么问？<strong>首先作为问题的发现者，你要尽你的能力确认问题的特征和重要性，提供出你所能提供的信息。</strong>设想，运营同学发现app有个按钮打不开了,那他第一步是尝试切换网络，换设备确认 这个问题的有效性；其次，思考这个问题的严重性，假如是核心业务，那就有很大的危险了；其三，确认了严重性后我们要抛出这个问题，那需要准备一些 问题排查需要的数据，比如app可以提交日志，并且提供帐号。</p><p>&emsp;&emsp;问题怎么问？ <strong>结构化分析问题，列表式提问。</strong>分析问题首先要跳出问题，从最宏观的角度看待问题，比如5W1H 就是常用的方法。假如我们对TBDS一点都不熟悉，腾讯又不给文档，我们去请教，那首先要准备一个问题清单：</p><ol><li>TBDS 本质上是什么？</li><li>TBDS 能做什么？适合什么样的场景？</li><li>TBDS 是什么时候出的？他的用户多吗？</li><li>TBDS 要怎么接入，怎么快速开发？</li></ol><p>&emsp;&emsp;总而言之，首先要想清楚你想问什么，你是否已经做了足够的分析，知道问题的负责人是谁？然后，你是否已经准备了充足的数据，以备对方定位问题。最后，建议你在笔记本记下这些问题，并将数据转发给他，然后当面对一下，确保双方都正确了解事情。</p><p>&emsp;&emsp;问题找谁问？凡事问导师，导师再转发，或者新人问新人，来来去去无解，何其谬大矣。其实很简单：问负责人。负责人肯定就是最熟悉的人，你问那些关联业务的，或许他们看过一两眼，但是绝非能百分百确认的。问问题一定要找专家，也就是负责人，这样你得到的信息才是最完整最可靠的。</p><h3 id="容易把小事做大，把大事做小"><a href="#容易把小事做大，把大事做小" class="headerlink" title="容易把小事做大，把大事做小"></a>容易把小事做大，把大事做小</h3><p>&emsp;&emsp;把小事做大， 其实就是一个用户价值很低的事情，我们容易死磕，技术人喜欢完美，历史代码看着别扭就推翻，没事搞出大堆的翻新工程，而对用户毫无价值，甚至带来一堆bug。这是一个需要注意的事情。</p><p>&emsp;&emsp;把大事做小，就是我们看不到事情的全局，往往考虑不周，缺斤少两完成了需求，一联调一提测所有的问题集中爆发，这时候甚至要推倒重做。这里就需要回到前文所言的 结构化分析。不妨跳出问题，先做一次宏观分析。作为程序员，很多人把写代码当作主要工作，其实写代码的时间没有那么多，大多数的时间是在沟通和分析。事情想清楚了，写起来很简单，也没有重复劳动。</p><h3 id="进度容易失控"><a href="#进度容易失控" class="headerlink" title="进度容易失控"></a>进度容易失控</h3><p>&emsp;&emsp;新人往往不讲方法和思路，思路就是我说说的 结构化分析，是“道”的范畴，而方法则更接近于“术”的范畴。虽说是术，其实落到核心是对 人的精力的管理。</p><p>&emsp;&emsp;任务管理很重要，这里需要一些清单类型的工具来辅助。我大概用了滴答清单三个月，结合番茄闹钟，效率确实提升了很多。很多人都用 重要紧急四象限来划分问题，但其实特别紧急又重要的事情你马上就停下其他活做了，紧急不重要的那就是不重要或者 相对不重要的， 所以不妨直接只划一个优先级。 人往往对时间更加敏感，但这往往也导致更加重要的事情不断被打断后延。建议只用 优先级 来管理你的任务队列。</p><p>&emsp;&emsp;管理你的时间。其实每个人每天的时间都有限，不是不断加班就可以拥有一个时间加成，加班不能解决任何问题，关键在于提高效率。想清楚你要做什么，一心一意投入，不要被打断，一个番茄钟内你的效率就是最高的。</p><p>&emsp;&emsp;当然，进度不受控制，不仅有管理上的问题，还有可能是当初定的排期就不对，那这又回到上文的结构化问题分析了，此处就不赘言了。</p><h3 id="提防自己的潜意识"><a href="#提防自己的潜意识" class="headerlink" title="提防自己的潜意识"></a>提防自己的潜意识</h3><p>&emsp;&emsp;人的潜意识很有趣，很容易做一些不理性的事情。比如有一次我和A部门沟通 没对齐好认知，结果后期在和Leader汇报方案改动的时候，我下意识说是A “不知道为什么就不支持X功能”， 其实就是自己的潜意识在作怪。还有，我们下意识的偷懒，下意识的猜忌，这都是可怕的。潜意识这个东西很难消灭，但只有察觉到，才能有机会解决它。而这些阴暗面的潜意识一旦消灭了，其实自己就已经升级了。</p><h3 id="让优秀成为习惯"><a href="#让优秀成为习惯" class="headerlink" title="让优秀成为习惯"></a>让优秀成为习惯</h3><p>&emsp;&emsp;作为新人，自我看来，其实着眼点在： 方法，心态，技术。这三个就像一个三脚架，哪一个缺了都站不起来。方法上，要重视结构化分析，做事要换位思考，有时候要提防自己的潜意识和坏习惯把你“拉下水”。心态上，正确认识自己，能进公司的都不会太差，自己要有自信，另外，还是要换为思考，把自己代入更高维度，很多心态上的事情都不是问题。技术上的差距是最容易看出来，也是最不急迫的。技术有差距，但是日常用到的技术你很快就能掌握，如果你做事做不好，应该是心态和方法没做好。 再回头说， 方法，心态和技术也不是一朝一夕就能提升的，很多人今天知道方法，明天就忘了，被潜意识拉回去了，有些人今天很阳光，明天被训了一顿自己就怀疑自己了，还有遇到一个技术难点就觉得自己实在不配做程序员，这些都是没能坚持下去。方法，心态和技术是持续成长的关键，这三个点的修炼是一个漫长的过程，只有持续刻意地锻炼，才能变成习惯，最后你会发现，优秀就是你的习惯。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;今年七月份入职，四节如飞，转眼已经冬至。半年时间，作为新人，踩坑自然是很多，现在想来很多坑甚至是重复入坑；再者，其实有些错误回想起来本不该犯，但愣是做了；所以不妨写写，以备自检，也觞后来者。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;不懂怎么问问题&quot;&gt;&lt;a href=
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="职场" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
      <category term="方法学" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【书札】对OKR的一些思考</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/09/19/C20190008/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/09/19/C20190008/</id>
    <published>2019-09-19T00:53:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:40:50.330Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;科学决策法解决了不依赖于个人的决策过程，而OKR则是用于 <strong>持续稳步推进目标落地实施的方法</strong>。OKR是一种实施方法，对个人和团队都非常有用，《OKR工作法》更多的是强调对团队和企业的作用。作为一个职场新人，绝对不敢说有团队管理经验，而且此类的文章也不乏好文，索性从个人的角度写写自己对OKR的思考。</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;OKR, Objectives and Key Result. 目标和关键结果。所谓的目标，就是一个抽象的，具有鼓舞人心的目标，比如“拿下广东省的家具市场”，这种目标一般都是霸气外露，但无法直接量化的。一个目标会对应到多个关键结果，用关键结果来衡量目标是否已经达成。</p><p>&emsp;&emsp;OKR周期。一个OKR的实施，有一个明显的周期，比如一个季度或者一年，一周或者一个月都是不适合的，太短的了，短时间不利于完成一个重大的事项。</p><h3 id="目标"><a href="#目标" class="headerlink" title="目标"></a>目标</h3><p>&emsp;&emsp;OKR的目标，应该是<code>50%</code>可以实现的，也就是努力一下应该可以实现的，OKR是激发个人和团队潜力的方法，不是让人望而生畏或者轻而易举完成的；OKR的目标不宜过多，绝对不可以超过三个，每个目标都有优先级，确保最高优先级<strong>只有一个</strong>并不断为之努力。</p><p>&emsp;&emsp;OKR目标是驱动成功的，<strong>OKR成功实施关键在于不断朝着目标前进</strong>。很多时候，走得太远就忘记了出发的初衷。我们定下目标，却很容易被其他的诱惑带出轨道，这时候就需要不断提醒自己，把目标一遍遍在内心唤醒。这里我喜欢用滴答清单来管理我的目标，然后用番茄钟来进行目标，番茄钟进行的时候，桌面会提醒你正在进行这个目标，其他念头就不容易带偏你。</p><h3 id="关键结果"><a href="#关键结果" class="headerlink" title="关键结果"></a>关键结果</h3><p>&emsp;&emsp;关键结果，是对目标完成程度的度量。如前所说，“拿下广东省的家具市场”这样的目标，对应的关键结果可以是：1.销售额达到60亿；2.确保每个地级市都有门店覆盖；（不是专业人员，不过是列举）。再如，对于个人，“考上清华大学”是一个非常鼓舞人心而且遥远的目标，对应的关键结果可能是：1. 全省排名前30；2. X竞赛获得第一名。关键结果，所谓的关键就是它能证明目标已经实现。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>通过关键结果来追踪目标进度</strong>。每天下班前的日记，每周的周记，都是评估你朝着目标前进了多少的好方法，非常建议在下班前十五分钟回顾一下今天的工作。用信心指数来说明你离目标的距离。一开始你只有50%的信心完成目标，那现在是否提升了？</p><h3 id="每周把目标拆解为一系列任务"><a href="#每周把目标拆解为一系列任务" class="headerlink" title="每周把目标拆解为一系列任务"></a>每周把目标拆解为一系列任务</h3><p>&emsp;&emsp;目标和结果之间，应该横亘着一些东西，称之为“任务”。很多时候，我们的TODO-LIST上堆积了大量的目标，悬而未决。随之而来，是焦虑，压力。当这种焦虑不能被控制时，就会出现 极度的效率下降，甚至崩溃。根本原因，是你并不清楚每个目标的执行路线，如果一切都在意料之中，所有的任务都了然于胸，那我们就可以很放心地执行当下的任务。</p><p>&emsp;&emsp;OKR工作法会在每周把目标拆解为一系列的任务，每周都要完成一些任务，以确保朝着目标前进。这里重要的是目标拆解为任务的过程，而且目标的拆解应当是尽早的。在每个周一，团队讨论本周需要完成的各个任务和未来四周需要完成的（略微抽象）任务，这些任务需要是具体而可立即执行的。举例上面家具的例子，那本周的任务可能是：1. 完成广州天河分店，深圳后海分店开业准备；2. 招聘和培训 10个运营人员。</p><p>&emsp;&emsp;在此回顾一下，我们将一个目标，每周都分解出3-4个任务，每天挑一个任务来执行，每个任务还可以继续拆解，可以把任务在每天执行前拆解为多个子任务，然后配合番茄钟来执行每个子任务。<strong>在每个周五，复盘是否已经完成了本周的任务，然后重新评估目标的信心指数。</strong></p><h3 id="杂事和打断"><a href="#杂事和打断" class="headerlink" title="杂事和打断"></a>杂事和打断</h3><p>&emsp;&emsp;不可避免的，会有很多的突发事件插入到我们的时间线上，这时候需要明辨事情的紧急程度和重要程度。紧急的事情通常不重要，但是对时间的敏感导致我们往往先做紧急的事情；重要的事情往往不紧急，但是不断后延会产生非常严重的后果。对于插入的事项，不妨做如此考虑：</p><ol><li>可以委托的尽量委托出去，记一个回调；</li><li>紧急不重要，耗时在5min内，马上完成，否则后延；</li><li>重要不紧急，定下具体的排期；</li><li>每周抽出一块时间专门处理杂事；</li></ol><h3 id="tips"><a href="#tips" class="headerlink" title="tips"></a>tips</h3><ol><li>目标驱动，而不是绩效驱动。是为了完成目标，不是为了完成绩效，绩效应该是为了保证目标推进而设立的。</li><li>OKR 是一个持续过程，通过每天定时，每周定时来贯穿整个目标执行过程。</li><li>任务要简单，简单容易实现。</li><li>状态指标是对已有成果的保护，确保不竭泽而渔。</li><li>番茄钟是一种时间管理和精力管理的手段</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;科学决策法解决了不依赖于个人的决策过程，而OKR则是用于 &lt;strong&gt;持续稳步推进目标落地实施的方法&lt;/strong&gt;。OKR是一种实施方法，对个人和团队都非常有用，《OKR工作法》更多的是强调对团队和企业的作用。作为一个职场新人，绝对不敢说有团队管理经验，而且此类的文章也不乏好文，索性从个人的角度写写自己对OKR的思考。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="OKR" scheme="http://siriusing.cc/tags/OKR/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>认知升维</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/08/24/C20190006/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/08/24/C20190006/</id>
    <published>2019-08-24T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:36:37.241Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>认知是什么？就其实是一个人对万事万物的认识。那认知升维是何意？就是要将认知提升到一个更高的维度。认知，和三观，格局，境界之类的词语紧密相关。之前也写过，就不再赘言。本文说说如何升级和升维认知。</p><a id="more"></a><h3 id="认知升级"><a href="#认知升级" class="headerlink" title="认知升级"></a>认知升级</h3><p>认知升级。之前写过，无非是扩展认知的广度，提高认知深度。</p><h3 id="认知的广度"><a href="#认知的广度" class="headerlink" title="认知的广度"></a>认知的广度</h3><p>认知的广度，<strong>核心是主动去创造场景</strong>。坐井观天决计不能格物致知出什么大道理，行万里路却能下万言文。你是否同意，一个小团体的认知会潜移默化的对齐。如傅盛所言，团队管理就是认知管理，那我们的认知明显就会被对齐。这是一个有意思的事情。假如你加入了一个全世界最强的科研小组，几年下来你的认知绝对要超越大部分普通人。那么，主动去创造认知的场景就显得非常重要。</p><p><strong>关键是认知对齐，哪怕是伪认知</strong>。大凡社会重大变革，要先对齐认知。陈胜吴广起义，要先 让人发现鱼书，所有人相信了天命所归，认知就对齐了，尽管现代人都知道天命所归不过是个笑话。刘邦要造反，也得斩白蛇，把自己包装成赤帝之子。封建君主奉行的愚民思维导致了百姓的认知很容易被修改，大多数的百姓没有自己的思考。可是这种手段，难道现代就没有了？希望你警觉，当整个环境在给你注入一种认知，要敏觉这背后潜藏的危险。大雨之前的天气都很闷热，这个道理千年不变，不是吗？</p><p>说到认知对齐，就聊到沟通这个词了。沟通，本质就是通过信息交换来对齐认知。客观事物之于每个主观的观察者，观察者看到的东西是不一样的，如果能对齐，那么可以立体地认识事物。最近在用ES做数据聚集。其实我对ES完全没概念，读了几天文档，然后找组里研究过的同事聊了很多次，渐渐清晰。一开始设计的方案方向不对，自己重新规划了新的方案，找leader和同事讨论，在这个过程他们总是可以给我一些新的认知，而他们，相信也可以在我这了解到一些东西。所以，<strong>沟通是一个非常棒的提升认知的途径</strong>。</p><p>提高认知的广度，就是主动扩展认知场景。包括去获取一手资料和认识行业专家，加入不同的圈子，和各种各样的人沟通和分享，然后基于这些去总结。而总结，其实就是在广度之上施加一层思考的深度。</p><h3 id="认知的深度"><a href="#认知的深度" class="headerlink" title="认知的深度"></a>认知的深度</h3><p><strong>认知的深度就是对事物思考的深度。</strong></p><p><strong>提高深度，要学会观察。</strong> 一直很喜欢汪曾祺的书，不仅是文采，汪老对很多日常的小事情都分析得很透彻，他很喜欢观察。发现很多大家，都是强于观察的，如汪老，如钱钟书和杨绛先生。观察绝非只限于文学，还有我看到的公司的牛人，都是善于观察的，比如有个大佬通过观察就理解了游泳。观察是提高认知深度的一个非常重要的方式，观察能获取足够的信息，以便分析。</p><p><strong>提高认知深度，还需从结构化思维，学会拆解问题。</strong> 一个大问题很难解决，放着不过是制造恐惧，拆解为小问题，分而治之，就简单多了。如何拆分，是一门学问，这里就需要结构化分类的思维。大问题拆解为小问题，小问题之间互相不干扰，就是分类没有交集。比如我们要造一辆汽车，造轮子和造发动机是两个子问题，互相不影响，分开解决就显得没那么困难了。</p><p><strong>依靠科学决策法来认识事物。</strong> 很多时候我对一件事情的理解都是看到正面就看不到侧面，一叶障目。后来我也去思考，做一件事情之前，其实我们大可先不陷进去，先想想做这类事情都需要考虑哪些方面。比如做一个需求，那他的背景，影响半径，业务上下游需要了解，他是不是对数据库有影响需要了解。大致简单的结构分类如下：</p><ul><li>需求背景</li><li>影响半径<ul><li>业务影响</li><li>开发影响<ul><li>上下游</li><li>新老版本</li><li>数据库改动</li></ul></li></ul></li><li>开发方案<ul><li>方案一</li><li>方案二</li></ul></li></ul><p>这可能是一个比较简单的分类结构，对于不同的业务需要改变。总而言之，科学决策就是在没有陷入事情本身的时候，<strong>从外部思考</strong>事情涉及的方面，然后再逐个击破。</p><p>加深认知的深度，依靠观察，结构化思维，科学决策法，还有逆向思维，自我反省和总结等手段。具体不一一阐述。</p><h3 id="认知升维"><a href="#认知升维" class="headerlink" title="认知升维"></a>认知升维</h3><p>在一篇介绍 “三体”的文章里我了解到，有一个词叫做“降维打击”。比如拿现代武器去中国古代军队打仗，就是降维打击，因为二者的科技不在同一维度。那么对于认知，同样适用。我们有理由相信一个 见多识广的金融大鳄 不靠钱也可以轻松搞定 一辈子没出过村子的农民兄弟，因为两者的认知不在一个水平。所以，<strong>小心被那些认知维度比你高的人对你做降维打击</strong>。</p><p><strong>认知的升维，首先是不自我设限</strong> 。最近很火的一部电影叫做“哪吒之魔童降世”，剧设是哪吒的不认命，可我不禁反问一句，到底谁写了批命书？剧情里更多是哪吒被认定是魔童，自己去反抗这种虚假的人设。而现实生活中，我们很多人都是自我设限。我就是一个实习生，我就是一个普通员工，我就是菜鸟，我就是一个内向的单身狗，我怎么可能办得到？然后自我画地为牢，永远成为弱者。</p><p>之前实习，刚进去就开始修bug，进去的时候大家就告诉我，这里没有人会觉得你是个实习生。悲哀的是，人往往自做束缚。实习的前几个月，我做得很糟糕。那么多重要的东西怎么可以交给一个实习生？实习生凭什么要和老员工一起担责甚至主动揽责？事情做错了，延期了，新人会焦虑，自责，挫败感。背着负面情绪，一味的用蛮力，却不肯停下来想想。</p><p>这些自我束缚，现在想来很可笑吧。在秋后，反思了很多。其实无非是自己的问题。然而摆正心态，重视方法，知易行难。新人大多数时候没摆好自己的位置，总把自己当新人，所以永远不会“变老”。给自己的认知升维，再注重一些方法，让我的实习下半场成了坦途。</p><p><strong>认知升维,就是把自己放到更高的维度</strong>。很喜欢马云说的互联网四大特征：开放，分享，全球化，责任感。马云站在全球看问题，这就是一个很高的视角了，俯视总比仰视看的更透彻。我们都喜欢看自己，那么不妨忘记自己，从公司角度看业务，从国家角度看趋势，从世界角度看发展。把自己从个人的维度跳到小组，再跳到公司，再到国家，世界，这就是认知升维。</p><p>从公司的角度看业务，不再迷茫。我们是为了业务的顺利推进，那么主动向上同步，主动和相关部门对齐认知，甚至于当一个业务你主动揽过来可以让其他同事做更有价值的事情的时候，你主动去揽过来，这都是顺利成章的事情了。从国家的角度看趋势，之前高中母校的师弟选择专业，我给的建议是先去看看十九大报告。因为国家的发展方向就是风口，风口上的猪稍微努力一下就可以飞起来。而从世界的角度看发展，我们看股市，看中美贸易战，看每个国家的GDP增速，才知道世界其实已经陷入存量竞争，才理解特朗普的激烈行为。</p><p>认知升维，就是主动把自己代入更高的维度，高纬度会带来全新的视野，让你的认知宽度和深度产生质变。之前说认知的升级，这是渐进式的，而认知的升维，是跳跃式的质变，当然也离不开认知升级的基础。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>认知是立体的，要多角度，左看右看上看下看，仰视俯视甚至偷窥。先升级再升维，先深度再广度。再有，知行要合一，认知是在实践中检验和发展的。须知，认知和理财一样，都有复利效应，认识到一个东西后，其实很多东西都触类旁通，最终这些都会构成你的认知架构。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;认知是什么？就其实是一个人对万事万物的认识。那认知升维是何意？就是要将认知提升到一个更高的维度。认知，和三观，格局，境界之类的词语紧密相关。之前也写过，就不再赘言。本文说说如何升级和升维认知。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="认知" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>公司封培的思与悟</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/07/27/C20190009/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/07/27/C20190009/</id>
    <published>2019-07-27T14:54:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:41:18.703Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;三天半的封培已经结束，公司的每个课程都非常有意义，但三天半学习这么多知识，核心是什么？能不能有一个脉络结构？在我看来封培的核心观点就是：<code>我们是公司的员工，所以我们要时刻站在公司的角度去看问题，看队友，看自己。</code></p><blockquote><p>本文将忽略大量过程，直讲我的体悟，我的思考。这不是一篇谆谆善诱诲人不倦的文章。</p></blockquote><a id="more"></a><h3 id="随便的反义词"><a href="#随便的反义词" class="headerlink" title="随便的反义词"></a>随便的反义词</h3><p>&emsp;&emsp;在去封培之前，我一直很疑惑：为什么公司要把我们从深圳拉到惠州一个五星级酒店待四天？ 这从成本上非常不划算。应届生可以说几乎还未为公司创造价值，而且应届生现有的技术能力和老员工相比高下立分。不管从场地还是成本，我很困惑。</p><p>&emsp;&emsp;在封培的第三天，我才get到了这个问题的答案：<code>卓越，真诚</code>。如果公司随便找个地方，随便培训我们，那员工早晚也会随便对待公司，做任何事情都随便。随便二字，很可怕。这里我体会到了，做任何事情的不随便，追求卓越。其后，是公司的真诚。真诚就是不随便，不应付。在某些公司，员工看不到公司，公司也看不到你，后来渐渐变成了完成任务，甚至员工和企业开始对立。有很多公司都拿员工当作消费品，可我发现在这被当作一个重要的存在被真诚对待，这其实是非常难得的。封培过程中有很多的同学就公司对员工的态度 问题 提了问题，而我没有，就是因为我看的是公司已经做的行动，行胜于言。</p><h3 id="我们是公司的员工"><a href="#我们是公司的员工" class="headerlink" title="我们是公司的员工"></a>我们是公司的员工</h3><p>&emsp;&emsp;我们玩了一个叫做七巧板的游戏，非常震撼。每个小组为了完成自己的任务想尽办法，到头来才意识到这个游戏里我们是一个公司的员工，我们有个共同的任务，而最终总分只完成了一半。之前实习的公司体量就很大，也对这种跨部门资源流转不到位有粗浅的体会。每个部门都以部门的指标为重，当其他部门要你们部门投入资源去满足他们的需求时，我们大多时候会要求先把自己的活干完才去支援，可IT行业活哪里有干完的时候？ 我们总说自己的任务优先级最高，其实都是从自己的角度去思考。站在公司的角度，其实优先级是非常清晰的。最核心的，<code>我们要首先记住自己是公司的员工，然后部门不过是我们的职责划分，这要求我们主动去了解公司的整体目标，从根源去理解每一个任务。</code></p><p>&emsp;&emsp;推而广之，很多的烦恼都是我们在坐井观天。开发的觉得我就是一个开发，产品的设计不合理也不提出质疑，那上线后反馈很差，大家的劳动就白费了。产品埋怨开发总是砍需求，可是产品没有主动去了解开发现在手头都在做什么，自己的东西是不是真的最重要，也没有试图让开发理解你的想法。我们不是敌人，我们是战友。还记得我们做了一个翻墙撤退的游戏。我们必须通力合作把每个人送过一根高一米五的线，期间不能碰线。游戏一开始抬人的几个同学就频频触线，教练吼了一句：“你们不是一队的吗？后面站着的和前面的没关系吗？” 非常震撼人心。为什么看着队友努力我们不能主动去帮他们避免失误呢？我们应该帮他们拉住衣袖，帮他们量好安全距离。我们要尽我们所能啊！映射到公司，难道需求不在你身上你就可以袖手旁观？浅薄而狭隘的职业观只会毁了自己和公司。</p><p>&emsp;&emsp;<code>我们是公司的员工，所以我们要时刻站在公司的角度去看问题，看队友，看自己。</code> 我开始觉得这就是整个封培的核心。封培讲的高效沟通其实就是给队友省时间，给自己省时间。做靠谱的员工其实就是做一个靠得住的队友。</p><h3 id="高效工作"><a href="#高效工作" class="headerlink" title="高效工作"></a>高效工作</h3><p>&emsp;&emsp;我的实习经历算是比较坎坷的，离职后看了《华为工作法》，感觉很多的案例都是我所经历过的，这时候我才开始去关注工作的方法。学长介绍：高效工作的方法就是<code>结构化分类和同理心</code>。结构化分类，我理解为对问题的解构和细分。在很多时候一个大的困难让我望而生畏，心里会很自然的说：我不行的。而有时候一个很小的问题，我总是自以为是的认为小事一桩。加一个字段，开发很容易觉得不过是一句insert语句的事情。可，数据库是不是主从，缓存数据会影响吗?RPC版本兼容性和客户端版本兼容性，显示文案，这些从后端到前端，从老版本到新版本，从web到各种客户端的事情真的不是一件“小”事情。解构问题，其实是一件非常困难而重要的事情。</p><p>&emsp;&emsp;同理心很好理解，也叫同情心，共情。你能不能站在对方的角度思考问题？对方，包括客户，产品，上司，下属等等的所有人。其实还是上面的Base idea，我们是公司的员工，摆正了自己的位置，其实视角就开朗了。其次，高效沟通的种种技巧就是必要的,所以封培才讲了很多沟通技巧。其三，同理心，要求我们主动沟通。作为领导肯定不希望没件小事都要问员工才有回答；作为跨部门合作的你也不希望兄弟部门从来不同步进度；作为导师，也不希望应届生有问题不问而出了问题却要导师背锅。大概是小学的时候就听过“同情”这个词，而之前前阵子找工作，我要求自己写的每一份简历都从HR和面试官的角度的思考，每一封邮件都先我自己代入收件人，所以每个看我简历的人都很舒服，而我也发现封培说的很多技巧就是我求职期间总结的。总而言之，同理心真的就是人人必备的职场技能，我们做事情之前，都应该先站在对方的角度先想想。</p><p>&emsp;&emsp;以公司视角去看待问题，认同公司的价值观，高效工作，和公司共同成长，知易行难而路漫漫，还需要上下修行！</p><h3 id="后记："><a href="#后记：" class="headerlink" title="后记："></a>后记：</h3><p>&emsp;&emsp;最近总是在思考，任何一件事情铺开了讲可以写几万字，可这只会导致自己和读者都困惑，那么，依照高效原则，我选择直击核心。合上了笔记，只按照脑海残念，希望把最核心的东西记下来，说清楚。当然，还有很多细节也很重要，但可能是以思维导图和关键词的形式去构建，所以还需要找个机会把笔记整理一下哈！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;三天半的封培已经结束，公司的每个课程都非常有意义，但三天半学习这么多知识，核心是什么？能不能有一个脉络结构？在我看来封培的核心观点就是：&lt;code&gt;我们是公司的员工，所以我们要时刻站在公司的角度去看问题，看队友，看自己。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文将忽略大量过程，直讲我的体悟，我的思考。这不是一篇谆谆善诱诲人不倦的文章。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="职场" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Java程序员的校招笔记——求职如梦</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/05/21/C20190004/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/05/21/C20190004/</id>
    <published>2019-05-21T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:34:39.461Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2018年春，在家过完春节， 过完十一，回学校。第一周还是自以为是的浪，泡馆看书，记得当时看完了《镜花缘》，还有的忘了。反正前一周毫无压迫感，然后偶遇师兄提醒，开始紧张。紧张之余，制订了一套计划，开始准备春招实习，大三下学期。</p><a id="more"></a><h3 id="春招启程"><a href="#春招启程" class="headerlink" title="春招启程"></a>春招启程</h3><p>首先是做简历，和复习交叉着来。简历，先在淘宝上买了很多套模板，跟着模板做，参考《剑指offer》做出了第一版。然后是发给比较要好的师兄求批评，收集到第一波意见，改之。继续发给师兄和老师看，重复迭代。后面的求职阶段，基本保持简历周更，每次都有优化，而且越来越少收到否定。值得一提的是，发给师兄和老师，他们看到你简历写的不错，也会帮你内推。</p><p>复习这一块，分析了一下自己的优劣势，我的基础比较扎实，所以优先夯实基础。菜鸟刚开始绝对不能搞木桶理论，一定要扬长避短，最大限度放大优势。我首先复习了数据结构，把常见的算法刷一遍，然后第三次刷周志明的《深入理解Java虚拟机》；看了一下计算机网络，过一遍面试考点；我的项目经验比较水，是最大的劣势，所以简历上写的项目都比较水，在后面也花了时间去包装。数据库，17年我过了一遍“Innodb技术内幕”，虽然忘光了，但是时间宝贵也就没有抽时间复习，redis在寒假期间大概复习了如何用而已；我的大赛经验还行，所以在简历里是写在靠前的，两个国际级（一个到四月底才出了结果），还有国家级证书等，还是有得吹，所以也自己花了时间构思逻辑；</p><p>闲暇，看面经。牛客上的面经真的很有用。因为我是做Java的，很多关于分布式、中间件、RPC的知识点，当时完全没有学过，纯粹靠面经补。然后是Java的底层，如线程安全，这个结合“深入理解Java虚拟机”这本书，此书神书也。当然，线程安全的神书是“Java 并发编程实战”，我和舍友一致推为Java多线程圣经，当年我只看过几章，很难看得下去，度日如年，过后却觉功力大增。很好，至此我发现Java这一块我的熟悉领域在多线程和JVM模型，所以以后但凡面试问Java，我都把话题暗暗地牵扯到Java虚拟机，此招制霸。</p><p>说说那些令我痛心疾首，心服口服的面试。</p><h3 id="处面，阿里巴巴"><a href="#处面，阿里巴巴" class="headerlink" title="处面，阿里巴巴"></a>处面，阿里巴巴</h3><p>18年四月初，我在牛客找了阿里的内推。一个普通二本院校的普通学生，初生牛犊不怕虎。不出几日，某夜，一个电话打过来，开始一面。聊了数据库的底层，我很多记不清，就诚实地说不记得了。然后聊数据结构，从排序聊起，聊到队列，聊了循环队列，然后他其实想问我缓存队列的，我没扯过去，他主动扯了，我大概聊，没说好；聊了生产者消费者模式，又没说好。聊JVM，当时我还没复习周志明的大作，忘光死。问了很多线程安全的问题，一个都回答不上。内存模型也没描述清楚，运行时数据区和OOM都没说出来。聊了接近一个小时，面试官说先这样，挂了电话，自觉凉了，莫名心伤，在内推群喊了一句已凉。不巧，面试官也在那群，互加了好友，私信说我基础不错，简直就是一剂强心剂，激动不已，自我感觉良好。</p><p>过几日，还是晚上，电话二面，面试官说看了前面的面试记录，感觉不错，然后把一面所有我答不上的问题逐个提出，阵亡。其实一面之后，我并没有放松，但是当时只是把自己错的题目记了下来，打算后面再复习，自己按照原定计划走，结果也就如此了。我第一次面试，还是阿里，错招频出。其一，自己实在是懂得太少，错得不自知。其实在后面，因为知识学的广了，重点知识的深度也有一些，在面试中是可以预测下一个问题要问什么的，甚至是暗示面试官问什么。其二，心理素质可圈可点，整个阿里面，特别是一面，展现了比较强的求生欲，其实当时就是觉得反正希望渺茫，不如拼了。到了二面，由于被敲打短处，搓伤口，整个过程都在淌血，越聊越怂。这个其实也属无奈。其三，面试被问到不会的，下来第一时间复习，这是后面自己强制执行的。</p><p>需要特别说的是，两面结束前都请面试官给出了意见，然后阿里的面试官超好，给我点出了优势和弱点，并且说出了他们自己觉得哪里不该错，让我感激不已。阿里的面试，一次面试可以长很多经验，技术也好，面试技巧也好，都让我学到了很多，相当于打通了面试的任督二脉吧。</p><h3 id="奈何舍我，唯品会"><a href="#奈何舍我，唯品会" class="headerlink" title="奈何舍我，唯品会"></a>奈何舍我，唯品会</h3><p>四月，投了唯平会的Java助理实习，笔试过，在清明前一天远程视频面试。一面面试官上来就问Java虚拟机，我那时候正好被阿里碾压过一次，刚刚恶补了JVM，开始秀Java虚拟机的知识。详细到JDK7和8的区别，什么情况下major GC，线程安全，volative的语义，全部半引导的聊了出来，简直太爽了。一面基本没遇到比较难的问题，过。二面聊数据结构，面试官长得像学校网络中心的陈老，说话也像，自来熟。聊得也还行，最后问了笔试大题的思路，我说不记得题目，他竟然发过了啦，尴尬。然后略作思考，和他讨论了解题思路，该注意的边界，打算开始写，他电脑没电了，掉线。通过电话继续聊了一下，结束。那天是清明的前几天，我面试完就收拾东西回家了。结果车上HR打过来问是否有空聊三面，我说在车上，延后。</p><p>清明后，顺利聊了HR，准备发Offer。当时HR说offer只能实习前一个月发，而我当时还有课，后面再联系。由于看了牛课上很多套路，加上手头刚好有JD的offer，就跟HR说我手头有两份，我选VIP，还是希望VIP马上给文件，未果。最后，我还是拒了JD。然后，六月，找vip HR报备 实习，收到通知，内部offer停了，boom！简直了，一个响雷在头顶啊。礼貌的回复了HR，挂了电话，四下寂冷，天地同悲。</p><h3 id="不懂，不弃与拒，京东"><a href="#不懂，不弃与拒，京东" class="headerlink" title="不懂，不弃与拒，京东"></a>不懂，不弃与拒，京东</h3><p>莫名其妙投了京东成都研究院，当初虽然觉得地域不是问题，但是明明京东在深圳也有点啊，想不通。后面笔试过了，邮件通知第二天去成都面试，邮件沟通同意远程面试，当时回我邮件的就是彦姐，彦姐真的是超好，感谢一波。一面，和面试官不在同一频道，答非所问，问非所学。还记得的，问了ID生成器，问了Spring源码中的设计模式，没答好。二面，由于邮件说尽量安排，不一定能远程，约了中午十二点，等到了一点我就放弃了，睡午觉。结果刚躺下就来了电话，二面start。好像扯了Java虚拟机和线程安全，那时候吹Java虚拟机自以为牛，但是他问了很多JDK源码，我没怎么看过，只说出了同步包装类和Integer类。面试的体会，自觉卒。过了几天，HR打电话过来，因为我是在广州，聊了地域的看法，聊了自己在学校的经历，当时刚好收到美赛M奖，顺便聊了，画龙点睛吧。</p><p>根据前文所述，VIP和JD，我选了VIP。真的不是地域问题，当时自己查了很多人的帖子，觉得自己更喜欢VIP的企业文化。</p><p>六月，表哥结婚，回家。席间遇到很多亲朋，有些是知道我拿了两个offer的，可他们不知道我那几天是我最低落的时间。面对他们的询问，我只能老老实实坦白，然后换来一句鼓励。那时候春招早就结束，周围很多朋友都找到实习了，而我是比较早开始找的。在朋友圈发词自嘲：”……上前去追鹰和兔，飞了鹰，跑了兔，洒了醋，湿了布……”</p><p>在家那几天，主动找了很多师兄和老师，也投了几个比较有把握的，感谢我的老师和师兄们。回校途中，主动联系了京东HR，结果HR给了我第二次机会，让我填了文件发过去，人间瞬间有了颜色。激动之余，还干了些糊涂事，唉！</p><p>七月，弄完学校的事情，飞成都。飞机和旅店都自己先安排妥当了，下飞机到旅店，遇上连续几天暴雨，抽空去了趟武侯祠，这是兑现当初在朋友圈写的”他日锦城，歌乎武侯”。飞机上还遇到一个有意思的美国人，每年在中国玩一个月，我用蹩脚英语告诉他我们中国人最长的假期是七天，他惊呆了。</p><p>七月中旬，入职，开始上班，恍恍惚惚。我开始了写bug之路，一开始写的代码真的是靠蛮力在写，一个是大项目的经验几乎没有，一个是自己比较紧张，七八月写的代码我自己都觉得贼垃圾。害了我师傅陪我加班，十分丢脸。大公司一进去真的需要很强的功底，我当时反思，就是自己基础太差，靠着面试技巧强行进来导致自己吃不消。前几个月主要还是心态不对吧，一开始总是觉得努力和态度最重要，却忽略了结果的质量。后面调整过来了，工作自己也开始重视方法，生活上也搬到了一间好一点的房子，开始小资生活，成都是养老城市。说回工作，到了双十一，能独立开发重要的功能，自己去找人对接，双十一代表小组连续值了两天班，有幸在总备战室学习，没惹出大事故，真是万幸；双十二，自己能跑去吐槽对接部门，对接不同的部门，学到了很多。在京东，基本是十月份开始进入状态，就像是开了窍吧。</p><p>十月份，过了转正考核，签两方，三方因为自己没有回学校，也就挂着没有签。十一月末，做完双十二的需求，离职。期间在成都逗留了几天，趁着山上下起小雪，爬青城后山，逛了逛都江堰。回校。</p><p>很喜欢我们小组，小组的大佬对我真的是关怀备至，玩得很开心，我的师傅，还有彦姐，还有和我对接的HW，还有帮助我的各位，承蒙不弃哈。在京东学到了很多，成长得很快，谢谢成研院。</p><p>恍惚过完年。人怕出名猪怕壮，好吧，很多朋友都知道我跑京东了，年薪都被公之于众，有祝福有讥讽，小尴尬。过完年，决定毁约。三月份，回校，开始新的春招之路。中间京东频频来信催促邮寄三方协议，遂直接回复。然后找舍友借钱赔了违约金。其实拒签京东，要说原因有很多，但是最直接的可能是我自己觉得不合适吧。大脑偶尔感性思维上位，就没有太多的道理可讲。世界很大，我想去看看。</p><p>京东，未去之前我不懂，后蒙不弃而实习几月，我应当还是不懂，最后忍痛拒之，我还是不懂。</p><h3 id="心已许，莫奈何，珍爱网"><a href="#心已许，莫奈何，珍爱网" class="headerlink" title="心已许，莫奈何，珍爱网"></a>心已许，莫奈何，珍爱网</h3><p>拒签了京东，然后和同学一起跑宣讲会，这是2019年春招。大四下学期开始，找正式岗。跑了很多宣讲会，最爱的有几个吧，其中珍爱网让我挺伤心的。</p><p>一面，在华工的酒店，聊了Java虚拟机，线程安全，JDK源码，聊了MySQL，Redis，数据结构，计组，所幸自己也算是老手了，都复习过了。Redis是在实习的时候每天早起一个小时换来的功底，Spring Boot 是实习期间研究公司代码和自己周末学习攒下来的资本，感谢自己。从成研院出来，有一段时间什么都没做，看了一遍《华为工作法》，算是方法学的一次自我检查，受益良多。第二次春招，自己总结了面试的一套杀手锏，对付各类面试官，一般公司简直是随心应手，所以那时候确实是只有比较牛逼的面试官才会让我犯难。总而言之，珍爱网一面问的问题切合实际应用，有难度，让我心动不已。有意思的是，最后才知道一面面试官竟然是同乡，聊完我都感觉自己非这家公司不可了。</p><p>然，二面技术总监面，卒。二面问了很多架构的问题，首先让我画出成研院的代码架构，当时我确实有些懵，一个是觉得好像条例上写着不能外泄，一个是之前自己有些细节不清楚，很难把握一个度，结果犹豫之余，问题就过了，这里心里肯定扣分了。后面，讲微服务，消息队列，我讲得确实不好，因为当时只是用过，看过几篇文章，内中细节真的不够清楚。后面回来自己恶补了一把。阿里的《企业IT架构转型之道》是微服务圣经。</p><p>总之，好伤心啊，那种喜欢却得不到回应，好无奈啊！</p><h3 id="再看你一眼，是否还会有感觉？唯品会"><a href="#再看你一眼，是否还会有感觉？唯品会" class="headerlink" title="再看你一眼，是否还会有感觉？唯品会"></a>再看你一眼，是否还会有感觉？唯品会</h3><p>抱着试一试的心态，找了VIP的校招组内推（之前沟通实习加的），投了唯品会的大数据助理工程师。一面忘了带简历，尴尬之至。HR小姐姐竟然揭阳人，我是半个揭阳人啊，潮汕一下亲啊，我经常去揭阳的。这里绝对就是伏笔，经历了那么多面试，我遇到很多潮汕人。后来我相信了，面试中遇到潮汕人一般面试过程会很愉快，然后结果还会很不愉快。</p><p>一面面试官问了很多Java的哲学问题，比如lambda对Java到底是好是坏，他破坏了什么？还有Java的基础类型，基本都是Java基础吧。也问了我的美赛经验，因为是大数据岗位，我主动提起我也用了一些机器学习的算法，也接触过数据分析。总的来说，唯品会的一面，可以概括为“重剑无锋，大巧不工”。没有很晦涩的技术，但是把编程上升为哲学，又问了很多天天写到且大多数人没有思考的基础。答得还可以，一面结束，面试官亲自送我出门，临走还握了手，感动。</p><p>当时其实手里撰着富途的offer，deadline日近，等VIP通知二面，三方已经寄出去了。分明又是那句“恨不相逢未嫁时”，前年VIP和JD选择，我写了这句在朋友圈，选了前者，今年不选VIP，算是冥冥中注定吧。</p><h3 id="落羽，富途证券"><a href="#落羽，富途证券" class="headerlink" title="落羽，富途证券"></a>落羽，富途证券</h3><p>从18年就留意富途了，当时为了秋招笔试，也为了国庆中秋，特意请了假回来，但正好那天又错开了，悲哀。在成都那会，因为加班比较积极，很多笔试都没有做，做了的笔试的，争取不到远程面试。第二次春招，早早联系了里面的师兄。最后由于各种原因，直接现场笔试，过。</p><p>笔试是晚上去大学城，笔完回来都十点多了，十二点多，我早就睡了，HR竟然深夜打电话通知明天面试，坑。和舍友组队去面试，我靠后，看着他们坚持到最后，佩服且紧张。十一点多，终于一面，面试官看起来有点威慑力，领到酒店房间，问TCP三次握手，中间的每个状态是怎样的，报文的字段，这些都不记得啊，悲伤。问四次挥手，也是这么详细，我算是第一次自以为懂，却如此狼狈。然后聊HTTP协议，还是一脸懵逼，很多字段没答出来，不够详细。聊Cookies，聊Session，LocalStore，好悲伤。第一次时在网络方面被问这么深，然后自己本觉得懂的够了，此时却完全不够用，悲伤。出门，面试官送我下楼，感觉自己凉了，鼓起勇气请面试官指教。面试官说，作为一个后端程序员不熟悉TCP三次握手的状态细节可以原谅，但是不熟悉HTTP协议，不可原谅。出电梯，面试官竟然让我试试二面，简直中奖。</p><p>下午，二面，面试官估计是技术大佬，有一种高傲的气质。进房间，里面已经有一个哥们正在做题，我坐另一边。四道算法题，都是没有遇到过的题型，我自以为算法渣渣，想了很久，而且面试官一直催促，内心接近崩溃。求生欲真的很重要，当时内心其实有一个隐约的声音说“我不行的”，但是大脑一直给自己鼓劲。灵光一闪，思路流转，三题过了，只有盏灯问题没做出来。后面聊了笔试的大题代码的另一种写法，没答出来。聊环形队列，前面那么难现在一下子这么简单，不敢相信，头脑发热给说错了，面试官让我写出来，结果没写错，庆幸。最后，设计一个api，这时候想起之前同事说的，这种业务设计才是实打实的考验实力，富途的面试果然全面。我按照之前实习的一些经验设计了一下，基本没有大问题。 面试结束，算是解脱，因为整个面试就是个极限的压力面试，面试官那种高高在上的技术碾压，让人心里非常痛苦。当时面了大概两个小时，一个多小时是我在做题，自己知道表现不好，对自己有点失望。这次面试官是沉默寡言型，说“行了，你下去吧”，我就拿了包下去，瞬间感觉自己彻底凉透了。出门时，他突然说了一句，你让前台带你去找HR，boom，中奖！</p><p>HR小姐姐挺好说话，一脸正经略带笑容。聊的都是社团，自己的规划之类的，还有就是为什么拒签实习公司。然后回去等消息。</p><p>过了几天，收到邮件，过了。然后犹豫了几天，由于没等到唯品会，就签了富途，相信这都是命吧。</p><h3 id="梦想总是要有的，棒谷"><a href="#梦想总是要有的，棒谷" class="headerlink" title="梦想总是要有的，棒谷"></a>梦想总是要有的，棒谷</h3><p>棒谷算是比较让人印象深刻的公司，虽然待遇和大厂有些差距，拿到的时候是在富途之前，最后我也没去，还是聊聊吧。</p><p>那天本来约了十一点的，但是由于早上正好去另一家公司面试，因为是朋友介绍，也没了解待遇就去了，结果三套笔试题，面试有很啰嗦，导致弄到了很晚，赶过去棒谷是十二点。作为最后几个面的，聊了数据结构，算法，机器学习，高数，计算机组成原理，计网，RPC，消息中间件，数据库等，基本学校里接触过的和公司可能用到的技术都聊了，比较可怕，太全面了。不过，机器学习明显我比面试官熟悉，微服务我看过阿里的几个ppt，基础聊得出来，前沿的发展方向也说了。后面换我问问题，因为自己早就想好了要问什么，就问了大堆比较贴切的，基本后半场是我问面试官，比较爽。</p><p>二面约在富途面试那天。面完富途二面出来已经四点多，辗转到棒谷已经六点多。中间一直和HR保持联系，HR人很好，还是给我约了面试官。大概七点，二面。面试官是技术总监，棒谷分PHP和Java两大派，他好像还是Java组最高技术大佬。聊了自己对一些社会事件的看法，自己的博客。我们还讨论了淘宝和京东的差异，他主要从业务去分析，我主要说的是企业文化。当然，中间也是对比了一下棒谷。然后我也问了棒谷用PHP+Java的理由，聊了很多比较偏于架构的东西。总体感觉，二面面试官年轻，阳光，懂技术，懂业务，也关注社会，是一个牛人吧。面过那么多面试，这个二面让我很佩服。</p><p>HR面，电话聊待遇，基本问题不大。HR小姐姐很客气，每句话都用的“您”称呼，谈吐温文尔雅。小姐姐还特意让我反馈对面试官的态度，我也发自内心地表达了自己的倾佩之情。业务看起来真的很棒，整个公司给人一种无限可能的感觉，总监也让我非常喜欢，但是待遇比较一般，加上公司也比较偏僻，考虑了一天，拒签。</p><p>曾经说，如果遇到喜欢的公司，待遇差点没关系，明明喜欢就好，能学到东西就好，为什么还在意对方能给多少钱?可是这次是还是感性思维作祟。做梦的年纪，如果我愿意老老实实做梦，可能会选择去棒谷吧。文艺青年的思路总没有套路，哈哈。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>两年，两次春招，全力以赴，也最终拿到了自己满意的offer，感谢自己，感谢那些帮我的师兄师姐，老师，朋友。路迢迢，勿忘初心。求职过程中，我其实大都是随心而为，拒绝汇丰，棒谷，拒绝京东，都不是他们的问题，而是我自己的奇葩思维。两次春招，确实拒绝了很多，有不忍心，有愧疚，也有干脆了断的拒绝，我对不起他们，但我不后悔。一叶扁舟泛于海，不止所往，但知其不往。</p><p>每每回忆，总觉得就像做了个梦，梦里孤身赴蜀实习，四处奔波求职，梦里负人有数，伤人太多；梦里，少年第一次来到广州，背着被褥，拖着行李箱走进校园；梦里，少年渐行渐远，人影越渐稀疏。</p><hr><p>经验：</p><ul><li><p>笔者总结的一些应届Java程序员面试需要的技术和面试技巧在github：<a href="https://github.com/siriuscc/Java-Note" target="_blank" rel="noopener">github-Java-Node</a></p></li><li><p>笔者一些还行的文章，不仅会放在github，也会在<a href="https://www.jianshu.com/u/43d75633baae" target="_blank" rel="noopener">个人简书主页</a>同步。比如去年实习的经验贴：<a href="https://www.jianshu.com/p/536cf72fa0a5" target="_blank" rel="noopener">聊聊春招实习</a>。还有关于邮件的撰写规范： <a href="https://www.jianshu.com/p/821e4c4f8d77" target="_blank" rel="noopener">整理：求职邮件书写注意项</a></p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2018年春，在家过完春节， 过完十一，回学校。第一周还是自以为是的浪，泡馆看书，记得当时看完了《镜花缘》，还有的忘了。反正前一周毫无压迫感，然后偶遇师兄提醒，开始紧张。紧张之余，制订了一套计划，开始准备春招实习，大三下学期。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="大学成长" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="求职" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%B1%82%E8%81%8C/"/>
    
      <category term="校招" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%A0%A1%E6%8B%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>认知为什么是重要的</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/02/25/C20190005/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/02/25/C20190005/</id>
    <published>2019-02-25T08:17:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:36:20.745Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;认知为什么是重要的？</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;技术的弱势是一时的，认知的弱才是真的弱。技术可以理解为完成一件事情的方法，而认知就是决策能力，规划能力，视野，格局。</p><p>&emsp;&emsp;在中国所有的企业家中，马云的格局可谓是最大的。在互联网萌芽之际，马云只因为在美国敲了几下键盘就认识到这背后的巨大可能性。首先，马云是比绝大多数人先接触到了互联网，也就是认知上快人一步。而且，认知不仅仅是先后之分，还有思考的深度。我们有理由相信，当时接触到互联网的绝不只有马云，可是在思考的，并思考得非常深的，绝对包括马云。</p><p>&emsp;&emsp;对事物的深度思考，能提高我们的认知水平。任正非有一次开会对员工说：”知道我为什么比你们水平高吗？”，众人皆不知，他答道：“因为我从每件事情中学到的比你们多”。时间上我们每个人只有24小时，我们每天遇到的事情数目上大体差不多。所以我们要抽出时间思考，思考能让很多东西产生质变。</p><p>&emsp;&emsp;至此，我们总结认知的两个关键点：快速了解新动向，对事物深入思考。</p><p>&emsp;&emsp;几年前，大家还喜欢拿京东和阿里巴巴比较，阿里巴巴的营收涨了，jd的股票就跌。然而，前者早就跳开了淘宝这个局，阿里巴巴依靠阿里云和蚂蚁金服在新的领域再造了一个又一个淘宝，而淘宝也一分为三，向不同方向努力。马云扶贫基金会2018年的报告振奋人心，它宣告阿里人在承担大企责任，主动去做改变人类，改变世界的行动。遗憾的是，jd现在只能和天猫拼多多做比较。虽然我不认同宿命论，但是认知的差距早就决定了故事的结局。</p><p>&emsp;&emsp;在大学校园中，很多大学生把日子过得恍惚，或自我娱乐而玩世不恭，或按部就班随大流走。现下最严重的现象莫过于等到大三大四才开始有紧迫感，并程序化地考研考公或培训。这种人是被推着走的，一旦施加在你身上的力撤了，如断线风筝。现实中，笔者被很多的师弟师妹问到如何应对招聘，该如何选择。很多时候我是抱着无语的心态并撑着知心学长的角色在回答。我很难理解为什么到了大三下学期，还只是开始学习某种基础知识，还不知道要如何提升自己，还不能自我学习。我发现大多数的提问者对本专业对应的行业毫无认知可言，把糟糕的教科书奉为圭臬，对死板的老教师唯命是从，学着完全无法投入生产的甚至不能称为技术的不知道什么东西。我思考了很久，发现根源其实就是认知。他们对这个行业的认知太少，井底之蛙罢了。</p><p>&emsp;&emsp;优秀的大学生，从大一开始就应该主动去了解社会需求，从学长那里了解绝对是前期最有效的途径。还应该去关注行业动态，行业龙头企业，行业的相关技术论坛等。要主动加入一些相关的群体，增加认知场景。一旦你了解到企业的需求，你就不会只把目光放在游戏或者教科书中了，我们将从整个行业的角度去看待自己。认知的场景其实现在很多，微信公众号，学习类app，学习类的小团体，社区，都是很棒的途径。当然，只有场景是不够的，要加深理解，要主动去思考每个新闻背后的含义，把自己代入去思考“为什么这件事情他们这么做了”，“如果是你又该如何”。要不断提高认知的深度。</p><p>&emsp;&emsp;第一次听到认知这个概念是在傅盛的文章里，那时候感触不深，后面结合很多的思考，发现其实很多成功最开始都是认知上的领先。所以我从来不鼓励盲目地做选择，被迫地做选择。因为盲目意味着认知的缺乏，如前言，认知的差距早就决定了结局。世界上没有什么选择是绝对正确的，但是盲目选择大概率就是错误的，错就错在认知。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;认知为什么是重要的？&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="认知" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>抢票是一个囚徒陷阱</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2018/12/28/S20190001/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2018/12/28/S20190001/</id>
    <published>2018-12-28T13:06:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-28T13:27:37.735Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="抢票是一个囚徒陷阱"><a href="#抢票是一个囚徒陷阱" class="headerlink" title="抢票是一个囚徒陷阱"></a>抢票是一个囚徒陷阱</h3><p>&emsp;&emsp;囚徒陷阱不知道大家是否听过。不妨举一个例子：剧院里，前面有一个人因为被某物挡住站起来了，后面的人为避免被前面的人挡到，也站了起来，渐渐的所有人都站了起来。最后每个人都不得坐下去，因为一旦坐下去就失去了优势，可他忘记了明明一开始是可以都坐着的。</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;抢票就是一个囚徒困境。明明大家都可以在官网抢票的，可偏偏开始有人投机取巧，用程序抢票。程序抢票倒也还好，受苦的只是12306，可后来这程序脚本变成收费服务，最后竟然还有公司以此为业务，日如斗金。而回过头来，作为客户的我们，原本只需要给12306车票钱，现在却要给抢票平台会员费和加速包的钱，最可怕的是，这里的加速包的实际作用是不能准确量化的。</p><h3 id="抢票平台并没有真的加速"><a href="#抢票平台并没有真的加速" class="headerlink" title="抢票平台并没有真的加速"></a>抢票平台并没有真的加速</h3><p>&emsp;&emsp;抢票平台真的给我们加速了吗？首先，12306并未给任何平台授权，这些抢票平台其实也是利用程序来模拟真实个人的抢票过程。其二，程序相比人的好处是可以24小时无休，但是即使是目前的人工智能也没办法完全模拟人的操作。回到实处，目前的抢票逻辑远远没有用上这些牛逼的技术，不过是脚本抢票而已，很容易就被12306封杀。</p><p>&emsp;&emsp;24小时内不断点击抢票，很容易就被12306拉入黑名单，假的程序真不了。<strong>作为程序员，私以为抢票平台80%的代码都和抢票无关，不过是套取客户的钱罢了。</strong> 而那20%的抢票逻辑，其实大同小异。开源社区也有不少12306的抢票脚本，只是某些关键环节被封杀后没有人去维护。而这些收了钱的抢票平台，组织了一波又一波的程序员和12306对攻，消费者的钱一部分落入了平台的袋子了，一部分成为平台在这种无聊的对攻中的弹药。 <strong>这场不必要的对攻，抢票平台的客户即是受害者也是资敌者。</strong></p><h3 id="我要为12306鸣冤"><a href="#我要为12306鸣冤" class="headerlink" title="我要为12306鸣冤"></a>我要为12306鸣冤</h3><p>&emsp;&emsp;回头再看，我要为12306喊冤。12306真的不堪一用？非也。放票那天我并没有参加，我也和很多人一样提前在某抢票平台买了会员自动抢票，过了一天回去看结果没抢到，大怒，昨晚在12306下了候补单，今天中午就补上了，这也是我撰写此文的初衷，我要为12306鸣冤，要为他正名。12306一方面为了维护所有人的抢票权利，甄别各种外部程序抢票，一方面却发现这些他要维护的人却跑过去资敌了。此处，仿佛看到了岳鹏举，看到了袁督师。</p><p>&emsp;&emsp;12306的骂名不是一朝一夕得到的，骂12306的人大致几种：第一种是之前确实在12306app上抢票没成功并且在抢票平台上成功购票的，一种是听说12306很差而基本没用过12306的人。人对一个东西的观感一旦形成就难以改变，这些人最大的问题在于，他们看到的都是过去的12306。</p><p>&emsp;&emsp;士别三日当刮目相看，何况12306已经脱胎换骨好几次了。技术上，12306的架构都大改过好几次了，而做架构的，据我所知有两次都是阿里帮的忙，就是做双十一的那个阿里巴巴。现在的12306除了logo和原来一样，里面早就牛逼得不行了。业务上，后来推出的候补票就非常好。而落在根源，12306每年都在增加运力，增开车次，这都是实打实的努力。如果抢票要付钱，我宁愿把钱付给12306，让他们把钱投在铁路系统建设上。</p><h3 id="逃离囚徒困境"><a href="#逃离囚徒困境" class="headerlink" title="逃离囚徒困境"></a>逃离囚徒困境</h3><p>&emsp;&emsp;抢票，如何脱离囚徒困境？依我看来，12306打击抢票平台是正当的，这种技术的对攻我力挺12306。另外，鉴于当下抢票软件横行，之前舆论虽然力挺抢票平台合法，但那时候抢票平台圈钱还没有如此疯狂，此处宜付有司论其刑赏。</p><p>&emsp;&emsp;回到个人，以我的亲身体验来说，老老实实在12306抢票可以很容易抢到票，那何必再去交冤枉钱。囚徒困境一个是整个大环境需要有个公共力量出来维护，一个是每个人的思维要跳脱出来。认知要升维，是要知道局部最优很多时候都是全局最差，要知道囚徒困境是我们共同造就的。另外，认知的升维要从更加宏大的时间角度看，其实事物在发展，一定要摒弃自己的偏见，以变化的角度看待世界。</p><h3 id="不要为抢票这种事情浪费人生"><a href="#不要为抢票这种事情浪费人生" class="headerlink" title="不要为抢票这种事情浪费人生"></a>不要为抢票这种事情浪费人生</h3><p>&emsp;&emsp;抢票是一场闹剧，而你是否也为这场闹剧投入了太多？之前的我和太多人一样，吃个饭也要聊抢票，每天看十几次抢票结果。购买了会员却还需要买加速包，还需要分享给足够多的朋友，疲于抢票，终于抢到票。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>须知，微信朋友圈和你的外表一样重要，他是你的名片，你随意把这些东西贴上去，就像一个个牛皮藓，最终毁掉的是你的形象。</strong>记得《人民的名义》的李达康，那是多么爱惜自己的羽毛，那我也建议你爱惜自己的形象，好好经营你的朋友圈。会过来，如果抢票要给十个好友点赞，其实这个人情价值已经不止100块钱了，还不如找黄牛，黄牛抢到了才需要付费，而且市场价一张也才几十块钱。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>别为了抢票浪费你的人生。要知道你的时间很宝贵</strong>，包括我在内的很多人把时间花在这上面，如果把这个时间拿来做一些更有意义的事情，完全会有更大的收获。整天做这些琐碎的事情，容易把你的思维拉到一个更低的维度，至少你在抢票的时候和这个社会的蝼蚁无二。要知道这个世界上的高阶层人群从来不做这些细碎的小事。你会看到成功人士都有一个马仔给他打理琐事，而他可以思考更加高纬度的事情。</p><p>&emsp;&emsp;抢票这件事情，可以很优雅地解决的，抢票软件不人道，有钱还不如找黄牛，黄牛就是你的抢票马仔，这里<strong>专业的人做专业的事情</strong>。当然，我还是推荐官网下单，至于谁好谁坏，我觉得官方的更好。官方是正道，黄牛是江湖道，唯有抢票平台是邪道，劝君莫走邪道。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;抢票是一个囚徒陷阱&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#抢票是一个囚徒陷阱&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;抢票是一个囚徒陷阱&quot;&gt;&lt;/a&gt;抢票是一个囚徒陷阱&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;囚徒陷阱不知道大家是否听过。不妨举一个例子：剧院里，前面有一个人因为被某物挡住站起来了，后面的人为避免被前面的人挡到，也站了起来，渐渐的所有人都站了起来。最后每个人都不得坐下去，因为一旦坐下去就失去了优势，可他忘记了明明一开始是可以都坐着的。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="社会现象" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%8E%B0%E8%B1%A1/"/>
    
    
      <category term="抢票" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%8A%A2%E7%A5%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大学生应该注意的几个点</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2018/09/26/C20190010/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2018/09/26/C20190010/</id>
    <published>2018-09-26T08:06:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:42:20.021Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="格局要大"><a href="#格局要大" class="headerlink" title="格局要大"></a>格局要大</h3><p>&emsp;&emsp;一个人的发展在于他的格局，格局大了，才有发展空间。当我重新拿到jd实习的时候，也有些犹豫。千里成都路迢迢，巴山楚水蜀道难，更有语言，饮食差异。可转念一想，又为何把自己限制在广深一隅？江湖辽阔，我想去闯闯，省外，国外，世界很大，我想去走走！</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;很多人偏安一隅，只看学校的招牌不值钱，便自怨自艾，又或闭门造车。最后出去找工作，发现人家学历是学硕，项目一大堆，大奖一大堆。但，请别拿学校为你的不努力背锅。有个朋友，技术不错，天天闭关苦练，算法和底层远强于我。面试前几轮毫无压力，然而HR面却直接被刷了，抱怨道：人太多了刷简历。我问他，简历上有其他优势能补上学历的弱势吗？—-没有。项目，奖，社团活动，班干经历，都没有，行业敏感力更无从谈起。谓之三年闭门造车，一朝出门爆炸是矣。</p><hr><br/>给一些建议：从今天起，<ul><li>扩充见识：<ul><li>关注一些行业相关的公众号，新闻</li><li>订阅开源社区邮件，试着玩githu,看尝试玩一些极客。</li><li>读更多的书，无需专业相关，只要有兴趣。</li></ul></li><li>培养社交能力<ul><li>去亲近牛人，结交一些学长</li><li>去和不同的人组队，完成一些特定的任务。陌生人组队是最棒的历练。</li></ul></li><li>自律<ul><li>给自己施压压力，制定计划，细化短期计划，模糊的长期计划</li><li>养成良好的作息习惯，必将收益终身。</li></ul></li></ul><h3 id="扩充格局："><a href="#扩充格局：" class="headerlink" title="扩充格局："></a>扩充格局：</h3><p>&emsp;&emsp;首先我是个购书狂，购书成癖，爱书成癖。读书，私以为是最快的充电方式。古籍，自然科学，小说，游记，都很喜欢。大学之前，少有课外读物。而今，基本每个月吃饭剩下的钱都投进去了。老师一推荐，就买了好几本机械工厂的书，觉得红楼梦好看，就买了一套精装的脂砚斋批注红楼梦，想了解草原文化，遂看了狼图腾，阿勒泰的角落…..<br>&emsp;&emsp;这些年买的书，看的书，多了去了，只要有个问题不得其解，便想着买本书回来。春招那会，一场面试回来，就又买了几本书。</p><p>&emsp;&emsp;还需注意，我还是爱书成癖。朋友找我借书，我回了一句：“你听过有借老婆的吗？”有时候看书，是喜欢这本书，有时候不是内容，只是喜欢。</p><h3 id="培养社交能力"><a href="#培养社交能力" class="headerlink" title="培养社交能力"></a>培养社交能力</h3><p>&emsp;&emsp;培养社交能力，首先我是没有在任何社团混的，社交圈逼仄。但在网管混得还行，偶尔也能约上三五人喝个小酒。班里同学在做班干那会也打好了革命友谊，请吃饭没问题，被请吃饭有点难度哈。当然，混得最好的是和舍友。社交，其实蛮重要的，在春招，我认识的老师，师兄师姐，都给了我很多帮助。我的简历可以说是他们锻造的，我的很多面试机会可以说是他们给的，还有很多知识点和经验分享，还有我至今没堕落，也是他们一直给予正能量所致。在网管和团支书任上，上至校长，下至学生，各种脸色都吃过，也让我后面实习不至于不谙世事。 </p><p>&emsp;&emsp;感谢给我糖果的西区师姐，给我批评又给我内推的老师，也感谢那些把我们骂的一文不值的行政楼领导，感谢那个让我鄙夷的只知道玩游戏连装系统都不会的直系师弟。所经历的，终将成为力量。去遇到不同的人，去结交，去忍受，去感恩，去鄙夷，去练就社交能力。</p><p>&emsp;&emsp;还有，去找个女朋友！</p><h3 id="聊一聊自律"><a href="#聊一聊自律" class="headerlink" title="聊一聊自律"></a>聊一聊自律</h3><p>&emsp;&emsp;大二时，觉得领导力不够，团队沟通能力不行，便做了团支书。在贫困生面前是扶困委员，在志愿者面前是组织者，在团党面前是支部书记，在网络中心是年级组长，那时忙得不可开交，却也被逼着去规划时间，并为面试充实了很多谈资。老师也说喜欢用做过班干部的同学带项目。后面跟老师和师兄学习做项目，自学python和爬虫，这些在我后面参加美赛的时候派上大用处，还帮我拿了YY实习。大三，开始觉得奖太少了，给自己定的目标是再拿两个国家级的奖，也自学了吴恩达的很多课程，加之机缘巧合，幸运地拿了一个国际级和一个国家级。大三下学期着手春招。疯狂投简历，复习，刷面经，做题。而这三年，少有游戏，多些学习，还有些社交。大学，先学自律。</p><p>&emsp;&emsp;靡不有初，鲜克有终。高三我把这句话刻于桌上，而今，送与阅者共勉之。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;格局要大&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#格局要大&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;格局要大&quot;&gt;&lt;/a&gt;格局要大&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;一个人的发展在于他的格局，格局大了，才有发展空间。当我重新拿到jd实习的时候，也有些犹豫。千里成都路迢迢，巴山楚水蜀道难，更有语言，饮食差异。可转念一想，又为何把自己限制在广深一隅？江湖辽阔，我想去闯闯，省外，国外，世界很大，我想去走走！&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="大学成长" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="个人成长" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>聊聊春招实习</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2018/07/02/C20190007/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2018/07/02/C20190007/</id>
    <published>2018-07-02T14:55:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:38:04.872Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>现在是2018年7月2日，大三即将结束。春招已去远，秋招早已蓄势。谈谈春招一些说不上经验的体会，或有裨益，也算此文有所价值。</p><blockquote><p>本文读者主要针对程序yuan，其他职业倘若有所受益，那也挺好的。</p></blockquote><a id="more"></a><h3 id="写简历"><a href="#写简历" class="headerlink" title="写简历"></a>写简历</h3><ul><li>核心思想：减少别人从你简历获取信息的成本</li><li>角度：从<code>HR角度</code>，<code>面试官角度</code>来审视你的简历，而不是面试者。</li><li>布局：简洁，直观，可以参考线上一些简历模板，或者某宝几块钱就能买上很多套</li><li>色彩：可以适当加上活泼的色彩，用色一般不超过三种，色环三角色就很好搭配。不懂可以求助别人或参考写好的简历。适当加上图标</li><li>篇幅：实习一页纸就够了，正式也可以大于一页纸</li><li>内容：<ul><li>突出亮点，一般不外乎 [项目经验，奖项，工作经验]，适当放前面，关键字可以加粗；<ul><li>对于实习经历，面试官看的是使用的技术，你的作用等</li><li>对于项目，首先是技术，然后是内容，作用，具体的写法参考《剑指offer》</li></ul></li><li>内容宁少，不虚假。简历一定要诚实，虚假信息面试被问到千万别不懂装懂，宁可第一次就掐断这个分支；</li><li>HR角度，面试官角度，别瞎扯没用的，软件开发工程师会化妆，会打篮球很重要吗？</li><li>反复修改，征求师兄师姐的意见。回炉两个星期可以出个良品，等你拿到第一份offer，大概就get到精髓了</li><li>对内容负责，写上去的东西要自己反复复习，深挖，或者结合面经来看。</li><li>投递前，结合投递的公司和职位适当修改内容</li><li>面试几次后，结合面试官问的问题，适当修改内容</li></ul></li></ul><h3 id="投简历。"><a href="#投简历。" class="headerlink" title="投简历。"></a>投简历。</h3><ul><li>投简历是很无脑无聊的事情。</li><li>收集喜欢公司名单，最近在招公司名单，</li><li>整合信息：投递网址，公司名，内推邮箱等…</li><li>一些<code>求职类公众号</code>专门做这种求职信息发布，如内推军，互联派。一般只拿来了解在招信息，他们的内推可不可靠不好说</li><li>加公司的<code>招聘公众号</code>，在招聘官网可以找到，找不到的可能暂时没招</li><li>找师兄师姐老师朋友亲戚….内推。一般都会帮忙的，这个命中率很高，但是<code>首先是人家认可你</code>。</li></ul><h3 id="牛客网。"><a href="#牛客网。" class="headerlink" title="牛客网。"></a>牛客网。</h3><ol><li>拿来看面经，很受用，看完再去复习，有的放矢。这个贯穿整个找工作流程；</li><li>有个笔试日历，挺好用的，一般拿来了解最近哪些公司在招人；</li><li>内推帖，牛客上的内推还是比较靠谱的，我在上面拿了好几个内推，当然也有没回的；</li><li>聊一下刷题，个人在牛客不怎么刷题，两百道题基本是大一大二刷的，可能那些解题贴更有用些；</li></ol><p>&emsp;&emsp;事实上那些在牛客靠面经速成的小伙伴到了公司就会发现自己是虚胖，功底不够扎实，速成的知识点无法转化为生产力，是难以逃避的问题。加上初出茅庐的不适应，很多问题集中爆发，这既需要智慧，也需要耐心和毅力。要么迅速成长，要么折戟沉沙。</p><h3 id="内推邮件"><a href="#内推邮件" class="headerlink" title="内推邮件"></a>内推邮件</h3><p>&emsp;&emsp;内推首先是内推者对你的肯定。所以，特别是熟人内推，我鼓励厚脸皮，但不能说自己没啥本事，人家找借口搪塞你，你还不爽。不是朋友不够仗义，是你太弱了。<br>&emsp;&emsp;首要是能力被认可。有一些公司，内推者要为推进来的员工承担责任，所以有些人对这事情很认真。相反，有些公司为了鼓励内推，奖励过度，结果内推成了海选。越来越多的应试者觉得内推是张口就来的廉价物。就连邮件都是随便写写，格式没有，换行没有，昵称非主流，这态度很不好。</p><p>&emsp;&emsp;很多人连邮件都不会写，而邮件体现的是态度。</p><p>&emsp;&emsp;相信很多公司用着outlook，默认邮件列表以发件人昵称为主标题，邮件主题次之，然后你会发现发过来的昵称是各种非主流的杀马特的。在公司，一天收到的邮件可能上百封（很多邮件是群发的），一眼过去，发件人和主题异类的都可略过，所以你的内推就GG了。</p><ul><li>一般是发邮件给内推者，有时候还需要写邮件给面试官，HR，都需要技巧</li><li>主题：<ul><li>按照人家提供的格式写，没有格式要先问格式</li><li>没有给，用一般格式，如：xx学校-Java研发实习-name-13500000000</li></ul></li><li>正文，简要描述自己，格式整齐：<ul><li>姓名</li><li>最快到岗时间（小公司比较在意）</li><li>实习时间长度</li><li>亮点简述…</li><li>联系方式</li><li>加上一小段敬语,如：烦劳垂阅，如果您觉得可以，请给一个机会。</li></ul></li><li>签名档<ul><li>一般写上基本信息，联系方式，name，工作单位等，这个是基本的邮件格式，和内推无关</li></ul></li></ul><h3 id="笔试"><a href="#笔试" class="headerlink" title="笔试"></a>笔试</h3><ul><li>程序员就是复习好，后端程序员要重视算法,分布式，线程安全等问题</li><li>刷一下《剑指offer》，安利一下《编程珠玑》这个对于大多数程序员适用，如c，java，python…,一般用C写算法比较爽</li><li>有些公司一开始有心理测试，这个只要不是人格变态，基本不会被刷</li><li>编程题事先准备好IDE，先写好模板，如C的 include，main</li></ul><h3 id="准备面试"><a href="#准备面试" class="headerlink" title="准备面试"></a>准备面试</h3><ul><li>一般在牛客和其他师兄前辈那里能总结出一个书单，然后死啃</li><li>多看面经，敲代码这个比较少，代码顶多手写，一般是算法，白板练习了解一下</li><li>实习生还是重视基础，所以课本是好东西</li><li>开源的东西抽空看一下是很好的，大小公司或多或少都用着开源社区的资源</li></ul><h3 id="面试"><a href="#面试" class="headerlink" title="面试"></a>面试</h3><ul><li><p>参考《剑指offer》第一章</p></li><li><p>简单电话面试，有些公司没有，有些全程是电话面的</p></li><li><p>视频面试、现场，一般是技术一二面</p><ul><li>一面一般是普通程序员，二面是组长这种</li><li>现场一般是酒店，去不了可以和那边商量，视频一般是牛客网</li><li>技术要扎实，一般还是要结合画图等手段，解释原理要自然</li><li>面试中，如果被问了不是很熟悉的点，可以适当引导面试官到你熟悉的领域，这个是神技能，自己领悟        </li><li>问到不会的,直接袒露不会，当然你要说明一下自己的看法:虽然这个我不是了解，但是我觉得可以…</li><li>注意面试官的情绪，自己也别太紧张，被接连攻击到短处，很容易下意识放弃，那你就输了，面试官更喜欢背水一战，釜底抽薪的你。求生欲很重要。</li></ul></li><li><p>HR面</p><ul><li>一般打电话，如果你是去现场，可能三场面试一起搞定</li><li>HR面基本不怎么刷人</li><li>问人际关系，理想，规划等，可以适当看一下面经先</li><li>问到岗时间，实习时间，一般实习时间至少3个月，所以你开口不能少于这个数，印象不好</li><li>问期待的薪资，实习生当然以技术和经验为主，讲虚，相信优秀的企业不会饿死勤劳的员工之类的就好了，不给具体数字</li><li>要问一些问题，如培训，上班时间，工作环境等</li><li>这个阶段可以适当有底气一点，但是别太过分，有些事可以商量着来，如到岗时间。别过分就好。</li></ul></li></ul><h3 id="收简历"><a href="#收简历" class="headerlink" title="收简历"></a>收简历</h3><ul><li>货比三家可以，但别最后都丢了；</li><li>拒绝简历不是很好，不能经常做；</li><li>简历投得多，收offer也会多一点，牛客上有一些offer收割者，动不动好几家大厂，七八份的也大有人在，但这样不好，不好；</li></ul><p>总结一下，关键词：态度，求生欲，扎实功底，准备充分</p><hr><p>此文信手而写，不够系统，有错漏也请海涵，希望对大家有帮助！</p><ul><li>于2018年9月1日修</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;现在是2018年7月2日，大三即将结束。春招已去远，秋招早已蓄势。谈谈春招一些说不上经验的体会，或有裨益，也算此文有所价值。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文读者主要针对程序yuan，其他职业倘若有所受益，那也挺好的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="大学成长" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="求职" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%B1%82%E8%81%8C/"/>
    
      <category term="春招" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%98%A5%E6%8B%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大二时给大一新人的演讲稿</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2017/10/18/C20190001/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2017/10/18/C20190001/</id>
    <published>2017-10-18T03:43:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:24:40.139Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;本文是大二时给大一新生做演讲的稿件，比较口语化。结合自身经历，我这边提了一些观点，权当总结，也与阅者交流。</p><a id="more"></a><h4 id="那时候："><a href="#那时候：" class="headerlink" title="那时候："></a>那时候：</h4><p>&emsp;&emsp;大一，特别是第一学期，对编程一窍不通，填志愿也是仅凭着自以为计算机很牛逼就选了。第一学期，给自己的目标是:<code>扎实基础,学好课程</code>。谭浩强那本常被诟病的C语言，我精读了三四遍。自己写需求写代码，像万年历，学生管理系统等。</p><p>&emsp;&emsp;书本后的练习，基本上是在A4纸上练习的，输入电脑运行不过是最后的校验，白板练习有助于更好的理解代码。自己写的程序，先检查无误，在纸上跑一遍能跑通，而不是抱着试一试能不能运行的态度来测试程序。这其实是一种很好的方法，后面学数据结构也好，一些复杂的算法，依靠IDE调试，大多数时候并不如自己在纸上跑一遍，用自己的脑子去编译一下。这里其实是<code>强迫人脑深入思考，用则进</code>。</p><p>&emsp;&emsp;很多朋友经常在小细节上犯错，究其原因，不过是基础不扎实，代码量不够。<code>对于新人，不需要好高骛远，夯实基础最重要</code>。</p><p>&emsp;&emsp;大一下学期，看了一下C++ primer 。 算法比较菜，所以对每一次作业都严阵以待，白板练习。后面觉得大作业写黑白框太丑，单单用C++太大众，就学了一个gtk，再后来觉得gtk老掉牙，ubuntu大力支持QT，就学了一下QT。学Qt的过程，最大的收获是强迫自己去看英文文档，学会自学。学的知识是可以复制的，但是学习能力却是不能复制的。不要老是想着要多学几门语言，基础扎实，学习能力上来了，学什么都是很随意的。这里<code>其实是认知深度够了，泛化能力也会提升</code>。</p><p>&emsp;&emsp;<code>制定计划，并逐步去完成它</code>。大二，我开始学世界上最好的语言—-PHP。和老师做项目期间自学了python爬虫，收益匪浅。考了个软件设计师，参加了若干比赛。再补充了一下下前端知识。逐步开始在后端上发力。而这一切都在计划之中，后面回头看都是完成甚至超额完成的。</p><h5 id="好习惯。"><a href="#好习惯。" class="headerlink" title="好习惯。"></a>好习惯。</h5><p>&emsp;&emsp;<code>养成一个好习惯将改变一生</code>。说到习惯，早起早睡算是一个好习惯，早上六点半，晚上11.30。这个习惯是从大一开始形成的。跟很多朋友聊过这个习惯，大家都说宿舍太吵，宿舍环境也不好，可是当你不能改变环境的时候，要试着改变自己。大学就是学会学习，学会生活。</p><p>&emsp;&emsp;<code>读书,书中自有千钟粟</code>。技术,文学，旅游，生活，情感，小说，我是无一不涉，其中最爱古文和文学类书籍，一直觉得自己更应该是个文艺青年的。未读大学前，作为一个农村孩子，除了教科书很少接触到其他书籍的，也自觉读书少带来的浅薄，所以一直在补书。腹有诗书气自华嘛。</p><p>&emsp;&emsp;旅行。<code>读万卷书，行万里路,要读书更要行路</code>。广州有很多好玩的地方，从开始定计划到现在，我走了二十来个地方。喜欢去古寺、道馆，书店、公园。像白云山，上面的能仁寺，白云仙馆，下面的麓湖。广府文化代表陈家祠、北京路的城隍庙，南越王墓，大佛寺，都是广州的招牌。不太看好只把课余时间拿来打游戏或者学习的。视野决定高度，生活不只眼前的苟且，还有诗和远方嘛；</p><p>#####做有趣的事。</p><p>&emsp;&emsp;<code>做一个好奇心很强的人</code>。学gtk，qt，php，python都是如此。包括最近很火的tensorflow，是暑假在家突然想到要了解一下深度学习，就看视频，买西瓜书，听吴恩达的deeplearning课程。安利一下，吴恩达的课程在网易云课堂上能找到。</p><p>&emsp;&emsp;<code>没有最好，只有最合适</code>。每一门编程语言都是有趣的，语言不分好坏，只是在具体的需求面前，哪种更加合适而已。像java做web开发很不错，但是要快速搭建还是用php，写tensorflow，简洁的写法当然是用python，高性能的东西，c、c++更加合适。多了解一些语言，会拓宽视野，而<code>视野决定高度</code>。只要基础扎实，入门一门语言就是几天的事。像我学python花了四天，敲完一堆demo。</p><p>&emsp;&emsp;<code>有兴趣是好事，但是也要有个主方向</code>，像决定以后做后端，那现在就该把精力向它倾斜。其实就业的选择真的很多，条条大路能赚钱。当然，现在很热的几个方向我们都应该多多关注，像机器学习，AR。其实机器学习也不是那么遥不可及的，他不过是一个让机器求参的模型。</p><p>&emsp;&emsp;<code>不要忘记修炼内功</code>。 算法算是高级武林学术，每年大一玩acm的都很多，然后大二基本跑光了，包括我。算法如内功，在不和具体应用结合的时候看起来不过是天文数字和神奇公式，一旦结合，就产生巨大的效应了。现在也越来越倾向于招算法工程师了，算法能力比较难培养，而培养一个应用开发是可以很快的。其实算法能力会无形的影响你的整个项目，所以基本的算法能力是一定要掌握好的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;本文是大二时给大一新生做演讲的稿件，比较口语化。结合自身经历，我这边提了一些观点，权当总结，也与阅者交流。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="大学成长" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="演讲稿" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2%E7%A8%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我对996 的看法</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2014/04/14/C20190003/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2014/04/14/C20190003/</id>
    <published>2014-04-13T23:59:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:31:41.586Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="996的原因："><a href="#996的原因：" class="headerlink" title="996的原因："></a>996的原因：</h2><ul><li>开发工作存在创造性，不能24小时轮岗，开发小组的规模也不能无限扩展，一般不超过10人。</li><li>干得越多，leader觉得你能干更多，陷入死循环。很多企业缺乏一个评估员工能力，量才而用的机制 </li><li>领导层逐利，和员工并不在一个角度看问题。领导希望盈利翻倍，但成本不变。员工希望任务量不变，职位和工资增加。</li></ul><a id="more"></a><h2 id="为什么程序员抵制996："><a href="#为什么程序员抵制996：" class="headerlink" title="为什么程序员抵制996："></a>为什么程序员抵制996：</h2><ul><li>刚入职期间有很多新鲜的技术和业务要学习，过了蜜月期后工作所需要的技术掌握得差不多，业务很多却高度重复，失去兴趣。</li><li>没有时间做自我提升，能力定格，员工被绑定在这个职位上，而一旦此职位有更为胜任的新人，老人将被无情裁撤。 </li><li>社交职能缺失，导致精神层面的追求得不到满足，社交圈收缩，社交能力退化</li><li>社会职能无法正常履行。员工不止于员工，还是其父母的子女，妻子（丈夫）的丈夫（妻子），孩子的父母，他还有赡养老人，养育后代的社会责任。而长时间的加班，与家人缺少沟通，特别是对子女缺少直接的教育，这是一个社会人的失职。</li><li>工资太少，活太多。员工觉得自己的时间很值钱，但公司显然没给到位，期望太多而失望更多。年薪30w 的996和年薪15w的996还是有差距的。</li></ul><h2 id="996-的误区："><a href="#996-的误区：" class="headerlink" title="996 的误区："></a>996 的误区：</h2><ul><li><p>努力工作并不直接等于加班。有些工作效率高的人每天能工作的时间并不多，强迫加班，后面的时间效率直线下降，等价于公司花钱买了一段低效的工作时间，得不偿失。</p></li><li><p>好的公司需要自我造血，培养优秀员工是长久之计。适合公司业务，技术高超的人才难得，公司要有员工增值体系，给员工足够的学习机会和时间。大量企业长期靠外部输入人才，只是破坏行业生态，绝非可持续。</p></li></ul><p>本文写于2018年结束实习之后。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;996的原因：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#996的原因：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;996的原因：&quot;&gt;&lt;/a&gt;996的原因：&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;开发工作存在创造性，不能24小时轮岗，开发小组的规模也不能无限扩展，一般不超过10人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;干得越多，leader觉得你能干更多，陷入死循环。很多企业缺乏一个评估员工能力，量才而用的机制 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;领导层逐利，和员工并不在一个角度看问题。领导希望盈利翻倍，但成本不变。员工希望任务量不变，职位和工资增加。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="职场" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
      <category term="加班" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E5%8A%A0%E7%8F%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>整理：求职邮件书写注意项</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2014/03/07/C20190002/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2014/03/07/C20190002/</id>
    <published>2014-03-07T13:19:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:31:28.890Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>凡事预则立，不预则废</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;求职邮件不规范，导致的后果是可怕的。本文整理了知乎大神的文章，加之自己的理解，与君共学。</p><a id="more"></a><h2 id="标题"><a href="#标题" class="headerlink" title="标题"></a>标题</h2><ul><li>邮件标题简洁明确，按照要求，如无要求，一般如“XX应聘贵公司XX职位”。</li><li>职位名称要写准</li><li>不要多发，忌同时应聘几个岗位</li><li>不要写特殊字符，“~”“&amp;”“#”“****”</li></ul><h2 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h2><p>正文的开始一定要有称呼。这也是很重要的细节，不但体现了对收件人的尊重，而且收件人看到了也知道这是写给自己的邮件，不是误投；</p><blockquote><p>尊敬的HR，您好：</p><p>   &emsp;&emsp;我极度认同贵公司”一切以用户价值为依归“的经营理论和”正直+进取+合作+创新“的价值观，我渴望加入贵公司，为”通过互联网服务提升人类生活品质“的使命而奋斗，在公司成为最受尊敬的互联网企业的过程中也看到自己成长的脚步。我这次应聘的岗位是XXXX，（简要写上自己适合这个岗位的理由）<br>以下是我的简历，请查收。</p></blockquote><p>任何一家优秀公司的HR必须是最认可企业文化的人，我相信腾讯公司的HR看到这样的邮件，一定会有认同感，并进而产生继续阅读下去的兴趣。</p><ul><li><p>求职信应针对<code>不同的公司</code>进行<code>定制</code>，写错是大忌。</p></li><li><p>求职信部分一定<code>简洁明了</code>，过长则让人失去继续阅读的耐心；</p></li><li><p>根据招聘启事中的要求准备相应语种的简历，<code>中文简历在前，英文简历在后</code>。</p></li></ul><h2 id="附件"><a href="#附件" class="headerlink" title="附件"></a>附件</h2><ul><li><p>严格按照投递要求</p></li><li><p>如果未作要求，除了<code>粘贴在正文</code>里，再采用PDF文件<code>作为附件</code>，方便预览和下载打印</p></li><li><p>必须是<code>PDF格式</code>，word 格式会走样，图片则极其不专业</p></li><li><p>附件的命名一定要注意，除了体现你的专业性外，更是方便HR在转存时不需要另外命名；</p><ul><li>简历:<code>姓名+岗位名称</code></li><li>作品或证明: <code>姓名+作品名称（证明名称）</code></li></ul></li><li><p>如果要求Word格式附件，一定要<code>保存为较低版本</code>的格式。</p></li><li><p><code>不要将简历压缩</code>成rar、zip等压缩格式，因为对方不一定有相应的解压缩工具；</p></li><li><p>将<code>中英文简历合并</code>到一个文档中，<code>中文简历在前，英文简历在后</code>，这样HR不需要分两次下载；</p></li><li><p>想办法<code>控制附件的大小</code>，如无特别说明，不需要发送作品、证书及成绩单等其它附件。</p></li></ul><blockquote><p>为什么不是单纯用附件，换位思考一下，HR每天看几百份简历，每点开一次附件都要占用额外的时间，在时间有限的情况下，这种附件简历是不读而直接删除的首选。另外进行简历初选的多为HR部门的初级人员，一般而言，他们使用的电脑配置都比较低，打开附件更花时间，与人方便即与己方便；</p></blockquote><h2 id="落款"><a href="#落款" class="headerlink" title="落款"></a>落款</h2><p>虽是简单的两行，但却是礼仪和专业性的体现，不可忽视。</p><h2 id="签名"><a href="#签名" class="headerlink" title="签名"></a>签名</h2><p>一般都会写邮箱签名，比如在某公司的签名是：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">李小明</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">XX研究院-XXXX部-XXXX部</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">-----------------------------------------------------------------------------------------------------</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">手机／+86 13500000000</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">邮箱／cdxxxxxxxxxx@jd.com</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">地址／xx市xx区xxxxx区x栋xx</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">-----------------------------------------------------------------------------------------------------</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="邮箱"><a href="#邮箱" class="headerlink" title="邮箱"></a>邮箱</h2><ul><li>选择<code>私人邮箱</code>，不要使用学校，机构邮箱</li><li>推荐使用<code>Foxmail</code>,Hotmail，网易邮箱，不要使用QQ邮箱</li><li>邮箱的<code>ID要专业且职业化</code>，<code>英文名</code>或<code>中文拼音</code>均可，忌用网络昵称，要见名知意</li><li>纯数字的QQ邮箱更是很不专业，至少用英文QQ邮箱，QQ邮箱容易被邮箱服务器拦截</li></ul><p>整理：<a href="链接：https://www.zhihu.com/question/21656638/answer/500647408">应届生，你真的会投递简历吗？</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;凡事预则立，不预则废&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;求职邮件不规范，导致的后果是可怕的。本文整理了知乎大神的文章，加之自己的理解，与君共学。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="职场" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
