<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>α Canis Majoris</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://siriusing.cc/"/>
  <updated>2019-12-29T04:06:46.225Z</updated>
  <id>http://siriusing.cc/</id>
  
  <author>
    <name>sirius</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>B20190001</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/12/29/B20190001/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/12/29/B20190001/</id>
    <published>2019-12-29T04:06:46.225Z</published>
    <updated>2019-12-29T04:06:46.225Z</updated>
    
    <summary type="html">
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>抢票是一个囚徒陷阱</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/12/28/S20190001/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/12/28/S20190001/</id>
    <published>2019-12-28T13:06:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-28T17:19:42.701Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="抢票是一个囚徒陷阱"><a href="#抢票是一个囚徒陷阱" class="headerlink" title="抢票是一个囚徒陷阱"></a>抢票是一个囚徒陷阱</h3><p>&emsp;&emsp;囚徒陷阱不知道大家是否听过。不妨举一个例子：剧院里，前面有一个人因为被某物挡住站起来了，后面的人为避免被前面的人挡到，也站了起来，渐渐的所有人都站了起来。最后每个人都不得坐下去，因为一旦坐下去就失去了优势，可他忘记了明明一开始是可以都坐着的。</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;抢票就是一个囚徒困境。明明大家都可以在官网抢票的，可偏偏开始有人投机取巧，用程序抢票。程序抢票倒也还好，受苦的只是12306，可后来这程序脚本变成收费服务，最后竟然还有公司以此为业务，日如斗金。而回过头来，作为客户的我们，原本只需要给12306车票钱，现在却要给抢票平台会员费和加速包的钱，最可怕的是，这里的加速包的实际作用是不能准确量化的。</p><h3 id="抢票平台并没有真的加速"><a href="#抢票平台并没有真的加速" class="headerlink" title="抢票平台并没有真的加速"></a>抢票平台并没有真的加速</h3><p>&emsp;&emsp;抢票平台真的给我们加速了吗？首先，12306并未给任何平台授权，这些抢票平台其实也是利用程序来模拟真实个人的抢票过程。其二，程序相比人的好处是可以24小时无休，但是即使是目前的人工智能也没办法完全模拟人的操作。回到实处，目前的抢票逻辑远远没有用上这些牛逼的技术，不过是脚本抢票而已，很容易就被12306封杀。</p><p>&emsp;&emsp;24小时内不断点击抢票，很容易就被12306拉入黑名单，假的程序真不了。<strong>作为程序员，私以为抢票平台80%的代码都和抢票无关，不过是套取客户的钱罢了。</strong> 而那20%的抢票逻辑，其实大同小异。开源社区也有不少12306的抢票脚本，只是某些关键环节被封杀后没有人去维护。而这些收了钱的抢票平台，组织了一波又一波的程序员和12306对攻，消费者的钱一部分落入了平台的袋子了，一部分成为平台在这种无聊的对攻中的弹药。 <strong>这场不必要的对攻，抢票平台的客户即是受害者也是资敌者。</strong></p><h3 id="我要为12306鸣冤"><a href="#我要为12306鸣冤" class="headerlink" title="我要为12306鸣冤"></a>我要为12306鸣冤</h3><p>&emsp;&emsp;回头再看，我要为12306喊冤。12306真的不堪一用？非也。放票那天我并没有参加，我也和很多人一样提前在某抢票平台买了会员自动抢票，过了一天回去看结果没抢到，大怒，昨晚在12306下了候补单，今天中午就补上了，这也是我撰写此文的初衷，我要为12306鸣冤，要为他正名。12306一方面为了维护所有人的抢票权利，甄别各种外部程序抢票，一方面却发现这些他要维护的人却跑过去资敌了。此处，仿佛看到了岳鹏举，看到了袁督师。</p><p>&emsp;&emsp;12306的骂名不是一朝一夕得到的，骂12306的人大致几种：第一种是之前确实在12306app上抢票没成功并且在抢票平台上成功购票的，一种是听说12306很差而基本没用过12306的人。人对一个东西的观感一旦形成就难以改变，这些人最大的问题在于，他们看到的都是过去的12306。</p><p>&emsp;&emsp;士别三日当刮目相看，何况12306已经脱胎换骨好几次了。技术上，12306的架构都大改过好几次了，而做架构的，据我所知有两次都是阿里帮的忙，就是做双十一的那个阿里巴巴。现在的12306除了logo和原来一样，里面早就牛逼得不行了。业务上，后来推出的候补票就非常好。而落在根源，12306每年都在增加运力，增开车次，这都是实打实的努力。如果抢票要付钱，我宁愿把钱付给12306，让他们把钱投在铁路系统建设上。</p><h3 id="逃离囚徒困境"><a href="#逃离囚徒困境" class="headerlink" title="逃离囚徒困境"></a>逃离囚徒困境</h3><p>&emsp;&emsp;抢票，如何脱离囚徒困境？依我看来，12306打击抢票平台是正当的，这种技术的对攻我力挺12306。另外，鉴于当下抢票软件横行，之前舆论虽然力挺抢票平台合法，但那时候抢票平台圈钱还没有如此疯狂，此处宜付有司论其刑赏。</p><p>&emsp;&emsp;回到个人，以我的亲身体验来说，老老实实在12306抢票可以很容易抢到票，那何必再去交冤枉钱。囚徒困境一个是整个大环境需要有个公共力量出来维护，一个是每个人的思维要跳脱出来。认知要升维，是要知道局部最优很多时候都是全局最差，要知道囚徒困境是我们共同造就的。另外，认知的升维要从更加宏大的时间角度看，其实事物在发展，一定要摒弃自己的偏见，以变化的角度看待世界。</p><h3 id="不要为抢票这种事情浪费人生"><a href="#不要为抢票这种事情浪费人生" class="headerlink" title="不要为抢票这种事情浪费人生"></a>不要为抢票这种事情浪费人生</h3><p>&emsp;&emsp;抢票是一场闹剧，而你是否也为这场闹剧投入了太多？之前的我和太多人一样，吃个饭也要聊抢票，每天看十几次抢票结果。购买了会员却还需要买加速包，还需要分享给足够多的朋友，疲于抢票，终于抢到票。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>须知，微信朋友圈和你的外表一样重要，他是你的名片，你随意把这些东西贴上去，就像一个个牛皮藓，最终毁掉的是你的形象。</strong>记得《人民的名义》的李达康，那是多么爱惜自己的羽毛，那我也建议你爱惜自己的形象，好好经营你的朋友圈。会过来，如果抢票要给十个好友点赞，其实这个人情价值已经不止100块钱了，还不如找黄牛，黄牛抢到了才需要付费，而且市场价一张也才几十块钱。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>别为了抢票浪费你的人生。要知道你的时间很宝贵</strong>，包括我在内的很多人把时间花在这上面，如果把这个时间拿来做一些更有意义的事情，完全会有更大的收获。整天做这些琐碎的事情，容易把你的思维拉到一个更低的维度，至少你在抢票的时候和这个社会的蝼蚁无二。要知道这个世界上的高阶层人群从来不做这些细碎的小事。你会看到成功人士都有一个马仔给他打理琐事，而他可以思考更加高纬度的事情。</p><p>&emsp;&emsp;抢票这件事情，可以很优雅地解决的，抢票软件不人道，有钱还不如找黄牛，黄牛就是你的抢票马仔，这里<strong>专业的人做专业的事情</strong>。当然，我还是推荐官网下单，至于谁好谁坏，我觉得官方的更好。官方是正道，黄牛是江湖道，唯有抢票平台是邪道，劝君莫走邪道。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;抢票是一个囚徒陷阱&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#抢票是一个囚徒陷阱&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;抢票是一个囚徒陷阱&quot;&gt;&lt;/a&gt;抢票是一个囚徒陷阱&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;囚徒陷阱不知道大家是否听过。不妨举一个例子：剧院里，前面有一个人因为被某物挡住站起来了，后面的人为避免被前面的人挡到，也站了起来，渐渐的所有人都站了起来。最后每个人都不得坐下去，因为一旦坐下去就失去了优势，可他忘记了明明一开始是可以都坐着的。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="社会现象" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%8E%B0%E8%B1%A1/"/>
    
    
      <category term="抢票" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%8A%A2%E7%A5%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>让拜神回归本质</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/12/28/E20190001/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/12/28/E20190001/</id>
    <published>2019-12-28T03:28:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T03:55:56.636Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;潮汕人喜欢拜神，多喜欢呢？初一十五要到“宫”里敬香，家家户户大厅都有神龛。外地人说这是迷信，更有甚者说是淫祀。其实非也。</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;以我去过的几个地方来看，成都，深圳，广州，其实中国人的<strong>拜神都是寄托对美好生活的向往</strong>。我们拜佛，拜神，都是把这种愿望找个地方寄托起来。愿望如水，一个池塘装下太多的水，这些水也将给过路人解渴。</p><h3 id="愿力"><a href="#愿力" class="headerlink" title="愿力"></a>愿力</h3><p>&emsp;&emsp;愿望的力量，我们称之为“愿力”。以一个人视角来看，如果他起心动念，发愿要今年赚一个亿，但是这种愿望不够强烈，也就是一个随风而逝去的小念头，这就是念力很卑微，几乎没有影响。而如果他的愿望很强烈，他努力奋斗，在每次被困难打倒的时候凭借这一股愿力重新站起来，最终获得成功，那这里的愿力就是有作用的，有些人将之称为“恒心”。</p><p>&emsp;&emsp;以群体的角度看，如果一个村子的所有人都希望村子和谐美好，家家户户生活富裕，这就是一种公共的愿望，这种愿望一旦都有，并且有一个地方来汇聚，比如拜神，大家知道了彼此的希望，那就是人心的一次聚集。要知道人心齐，泰山移。群体中所有人都愿意为一个目标前进，那是一个很可怕的力量。</p><p>&emsp;&emsp;上文我提到公愿和私愿。私愿对群体没有太多作用，更多需要自己去奋斗，比如你希望只有自己赚大钱，你再怎么求神拜佛，其实作用都不大，但是倘若大家都希望赚钱，万众一心，即使经济形式不景气也是可以有收获的。那么，这里想说的其实是，不要向“神”诉苦，或者说一些害人利己的事情，没有作用，而在传统的观念里，这也是不允许的。</p><h3 id="拜神的本质是人心的凝聚"><a href="#拜神的本质是人心的凝聚" class="headerlink" title="拜神的本质是人心的凝聚"></a>拜神的本质是人心的凝聚</h3><p>&emsp;&emsp;拜神的本质，是人们对美好生活的向往，并以此为纽带连接人心。</p><p>&emsp;&emsp;回到最初，封建时期，中国知识分子并不多，那如何聚集乡人呢？靠的就是这种愿力。外地人说潮汕人团结，其实也在此。潮汕三市都信仰一样的神，也就是将愿望寄托在一处，所以在这一维度，他们是相通的。有意思的是，随着现在外出务工越来越多，乡人之间也少了些来往，只有在过年游神和过节串门才重新凝聚。我和初高中的同学现在基本也是在游神才见上一两面，然后重新回到以前。相信流传至今的传统有其必要性。</p><p>&emsp;&emsp;只是乡俗流传至今有些变了味道，比如有些人拘泥于俗套，比如冬至一定要回家拜神，然后不远千里，其可笑矣。拜神这件事情，回归本质，是愿力的凝聚，是人心的凝聚，这和我们吃年夜饭本质无二。而所谓的拜多少，最初的本质都是庆祝丰收和为聚会做准备，只是随着攀比心和观赏要求的发展，逐渐变了味。有时候甚至看到有些人直接拜一只“全猪”或者“全羊”，香也要一米高10cm粗的，岂不谬矣。</p><h3 id="不要以神学和命运为不努力买单"><a href="#不要以神学和命运为不努力买单" class="headerlink" title="不要以神学和命运为不努力买单"></a>不要以神学和命运为不努力买单</h3><p>&emsp;&emsp;<strong>拜神和命运，往往是现实世界和理想世界差距太大，需要一个神秘力量来平衡。</strong>物理学家牛顿晚年就越来越相信神学，因为越研究越看不透这个世界。这个世界有很多事情现在还无法解释，还有很多疾病现在还无法医治，所以对于普通老百姓，需要一个地方来安慰，至少心理上少一些痛苦。相当多的绝症患者都是自己不知道患病的时候获得好好的，一看到检查结果连饭都吃不下了。</p><p>&emsp;&emsp;记得之前在纪晓岚的《阅微草堂笔记》看到一篇，大意是：朝廷建立官员制度，将相府衙，就是为了拯救百姓，补救天数。所以政府和前沿的科研人士，<strong>虽然要敬畏自然，最重要是要有与天争锋的勇气和信心</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;对于科研人员和国家，其实有些事情哪怕看起来不能做，做不了，可是为了苍生，就不得不做。比如中国的扶贫攻坚，14亿人口都脱贫，这个事情前无古人后也未必有来者。为了国家和人民，破山开海，改造天地，这就是我党目前在做的。</p><p>&emsp;&emsp;对于个人，自己做不到的事情，让命运买单未尝不可，但是自己能做到却不去做的事情，千万不要用命运来搪塞。有些人明明不想努力，没有借口，只能假借占卜。有些人不想努力，就说自己命里就是不能赚钱，这种人就是上天送他钱，他也富不了。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>个体如我等，要有智慧分辨自己能做的事情，有能力和勇气完成自己能做的事，有心态接受自己不能做的事情。而如果有那么一件事明知机会渺茫，但是必须做，希望你有破山开海的勇气，拼尽全力去与天争命！</strong></p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>&emsp;&emsp;凡事回归本质，拜神就是对美好生活的向往，以此连接人心。希望你把拜神当作一次虔诚许愿加上一次社交行为，而不是以此为自己的不努力背锅，或者以繁文缛节自我捆绑。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;潮汕人喜欢拜神，多喜欢呢？初一十五要到“宫”里敬香，家家户户大厅都有神龛。外地人说这是迷信，更有甚者说是淫祀。其实非也。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="传统" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E4%BC%A0%E7%BB%9F/"/>
    
      <category term="神学" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E7%A5%9E%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个职场新人半年里踩过的坑</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/12/22/C20190011/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/12/22/C20190011/</id>
    <published>2019-12-22T13:13:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-28T17:19:39.373Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;今年七月份入职，四节如飞，转眼已经冬至。半年时间，作为新人，踩坑自然是很多，现在想来很多坑甚至是重复入坑；再者，其实有些错误回想起来本不该犯，但愣是做了；所以不妨写写，以备自检，也觞后来者。</p><a id="more"></a><h3 id="不懂怎么问问题"><a href="#不懂怎么问问题" class="headerlink" title="不懂怎么问问题"></a>不懂怎么问问题</h3><p>&emsp;&emsp;问问题这个事情说起来简单，做起来可就很难了。问题什么时候问、找谁问、怎么问， 这都是需要计量的。</p><p>&emsp;&emsp;问题什么时候问？记得刚到部门的时候，我也经常问导师问题，但导师太忙了，就觉得算了，等他闲下来或者自己想办法搞定。很多时候这个“自己搞定” 就是捣鼓了一天没有任何产出。抛开所有顾虑，其实什么时候问问题真的不是一个很大的困惑。 问问题之前，不妨问问自己，这个问题重要程度如何，紧急程度如何，紧急且重要的不妨打断其他同事，重要的也完全有理由在尽快做完。</p><p>&emsp;&emsp;问题怎么问？曾经的我也从来没想过问问题还需要技巧，所以在实习的时候被整得特别惨。不知道你有没有体会，你去问一个老人问题，人家从来不会急着看你的问题，他一定首先要确保你提供了足够的信息。很多时候，问问题的人自己都没搞清楚自己要问什么，没有准备足够的数据，那对方真的不能给你答复。</p><p>&emsp;&emsp;那么，问题到底怎么问？<strong>首先作为问题的发现者，你要尽你的能力确认问题的特征和重要性，提供出你所能提供的信息。</strong>设想，运营同学发现app有个按钮打不开了,那他第一步是尝试切换网络，换设备确认 这个问题的有效性；其次，思考这个问题的严重性，假如是核心业务，那就有很大的危险了；其三，确认了严重性后我们要抛出这个问题，那需要准备一些 问题排查需要的数据，比如app可以提交日志，并且提供帐号。</p><p>&emsp;&emsp;问题怎么问？ <strong>结构化分析问题，列表式提问。</strong>分析问题首先要跳出问题，从最宏观的角度看待问题，比如5W1H 就是常用的方法。假如我们对TBDS一点都不熟悉，腾讯又不给文档，我们去请教，那首先要准备一个问题清单：</p><ol><li>TBDS 本质上是什么？</li><li>TBDS 能做什么？适合什么样的场景？</li><li>TBDS 是什么时候出的？他的用户多吗？</li><li>TBDS 要怎么接入，怎么快速开发？</li></ol><p>&emsp;&emsp;总而言之，首先要想清楚你想问什么，你是否已经做了足够的分析，知道问题的负责人是谁？然后，你是否已经准备了充足的数据，以备对方定位问题。最后，建议你在笔记本记下这些问题，并将数据转发给他，然后当面对一下，确保双方都正确了解事情。</p><p>&emsp;&emsp;问题找谁问？凡事问导师，导师再转发，或者新人问新人，来来去去无解，何其谬大矣。其实很简单：问负责人。负责人肯定就是最熟悉的人，你问那些关联业务的，或许他们看过一两眼，但是绝非能百分百确认的。问问题一定要找专家，也就是负责人，这样你得到的信息才是最完整最可靠的。</p><h3 id="容易把小事做大，把大事做小"><a href="#容易把小事做大，把大事做小" class="headerlink" title="容易把小事做大，把大事做小"></a>容易把小事做大，把大事做小</h3><p>&emsp;&emsp;把小事做大， 其实就是一个用户价值很低的事情，我们容易死磕，技术人喜欢完美，历史代码看着别扭就推翻，没事搞出大堆的翻新工程，而对用户毫无价值，甚至带来一堆bug。这是一个需要注意的事情。</p><p>&emsp;&emsp;把大事做小，就是我们看不到事情的全局，往往考虑不周，缺斤少两完成了需求，一联调一提测所有的问题集中爆发，这时候甚至要推倒重做。这里就需要回到前文所言的 结构化分析。不妨跳出问题，先做一次宏观分析。作为程序员，很多人把写代码当作主要工作，其实写代码的时间没有那么多，大多数的时间是在沟通和分析。事情想清楚了，写起来很简单，也没有重复劳动。</p><h3 id="进度容易失控"><a href="#进度容易失控" class="headerlink" title="进度容易失控"></a>进度容易失控</h3><p>&emsp;&emsp;新人往往不讲方法和思路，思路就是我说说的 结构化分析，是“道”的范畴，而方法则更接近于“术”的范畴。虽说是术，其实落到核心是对 人的精力的管理。</p><p>&emsp;&emsp;任务管理很重要，这里需要一些清单类型的工具来辅助。我大概用了滴答清单三个月，结合番茄闹钟，效率确实提升了很多。很多人都用 重要紧急四象限来划分问题，但其实特别紧急又重要的事情你马上就停下其他活做了，紧急不重要的那就是不重要或者 相对不重要的， 所以不妨直接只划一个优先级。 人往往对时间更加敏感，但这往往也导致更加重要的事情不断被打断后延。建议只用 优先级 来管理你的任务队列。</p><p>&emsp;&emsp;管理你的时间。其实每个人每天的时间都有限，不是不断加班就可以拥有一个时间加成，加班不能解决任何问题，关键在于提高效率。想清楚你要做什么，一心一意投入，不要被打断，一个番茄钟内你的效率就是最高的。</p><p>&emsp;&emsp;当然，进度不受控制，不仅有管理上的问题，还有可能是当初定的排期就不对，那这又回到上文的结构化问题分析了，此处就不赘言了。</p><h3 id="提防自己的潜意识"><a href="#提防自己的潜意识" class="headerlink" title="提防自己的潜意识"></a>提防自己的潜意识</h3><p>&emsp;&emsp;人的潜意识很有趣，很容易做一些不理性的事情。比如有一次我和A部门沟通 没对齐好认知，结果后期在和Leader汇报方案改动的时候，我下意识说是A “不知道为什么就不支持X功能”， 其实就是自己的潜意识在作怪。还有，我们下意识的偷懒，下意识的猜忌，这都是可怕的。潜意识这个东西很难消灭，但只有察觉到，才能有机会解决它。而这些阴暗面的潜意识一旦消灭了，其实自己就已经升级了。</p><h3 id="让优秀成为习惯"><a href="#让优秀成为习惯" class="headerlink" title="让优秀成为习惯"></a>让优秀成为习惯</h3><p>&emsp;&emsp;作为新人，自我看来，其实着眼点在： 方法，心态，技术。这三个就像一个三脚架，哪一个缺了都站不起来。方法上，要重视结构化分析，做事要换位思考，有时候要提防自己的潜意识和坏习惯把你“拉下水”。心态上，正确认识自己，能进公司的都不会太差，自己要有自信，另外，还是要换为思考，把自己代入更高维度，很多心态上的事情都不是问题。技术上的差距是最容易看出来，也是最不急迫的。技术有差距，但是日常用到的技术你很快就能掌握，如果你做事做不好，应该是心态和方法没做好。 再回头说， 方法，心态和技术也不是一朝一夕就能提升的，很多人今天知道方法，明天就忘了，被潜意识拉回去了，有些人今天很阳光，明天被训了一顿自己就怀疑自己了，还有遇到一个技术难点就觉得自己实在不配做程序员，这些都是没能坚持下去。方法，心态和技术是持续成长的关键，这三个点的修炼是一个漫长的过程，只有持续刻意地锻炼，才能变成习惯，最后你会发现，优秀就是你的习惯。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;今年七月份入职，四节如飞，转眼已经冬至。半年时间，作为新人，踩坑自然是很多，现在想来很多坑甚至是重复入坑；再者，其实有些错误回想起来本不该犯，但愣是做了；所以不妨写写，以备自检，也觞后来者。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="职场" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
      <category term="方法学" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>聊一聊狗</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/09/22/S20190003/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/09/22/S20190003/</id>
    <published>2019-09-22T02:15:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T03:43:34.625Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;租房隔壁的女生最近养了条狗，半夜总是“哭”两声。所谓的“哭”，是因为我觉得那些泰迪之类的宠物狗都是不太有阳刚之气的，哭腔十足。突然就想起大秦帝国里的一幕，秦惠文王说他的烈犬，幽囚深宫竟成玩物。我是不太能理解养一条宠物狗的心态的，特别是两个刚踏出社会的女生蜗居一个单间，生活且自顾不暇。</p><a id="more"></a><h3 id="小区里养狗真的很扰民"><a href="#小区里养狗真的很扰民" class="headerlink" title="小区里养狗真的很扰民"></a>小区里养狗真的很扰民</h3><p>&emsp;&emsp;同楼的楼梯口那户人家也养了狗，两条，凶神恶煞类型的。每次上下楼，那吠声仿佛与你不共戴天，随时准备上来咬两口。隔着一道铁门，凶狠狠的眼神，咬牙切齿，吠声震慑人心。有时候自己正想事情出神，路过他家门口，直接被吓散了魂魄。还有，都说人入睡，肝藏魂肺藏魄，结果某次这两条凶神直接就把我的小心肝吓得魂消魄散。</p><p>&emsp;&emsp;狗吠深巷中，说的是那些村落里远远的一个院落的狗吠。可如今城里人随随便便就养狗，养了也就养了，宠物狗玩腻了要养烈性犬。小区生活，大家也就隔堵墙，溜狗搞得像皇帝出行，闲杂人等回避。走过路过，只能被吓，好一点的主人给你道个歉，可道歉管啥用？狗在农村不过是看家护院，可到了城市就变成玩物。要么养条么么哒的小狗，要么养条凶神亚煞式的烈性犬，这样才拉风，才有意思。</p><h3 id="我也曾经被狗狗守护"><a href="#我也曾经被狗狗守护" class="headerlink" title="我也曾经被狗狗守护"></a>我也曾经被狗狗守护</h3><p>&emsp;&emsp;虽然以前家里也是养狗的，可现在对狗也是敬而远之。农村人养狗是看家护院，而尽职的狗往往也会格外受宠。小时候总是被邻居的小孩欺负，他们还总是玩我们院子里扔石头，而院子里的狗则是保护我们的最后屏障。记得有一次他们攻破了防线，妹妹吓得拿起了刀，差点要出事。而我家的狗，总是恶狠狠地吠他们，所有的入侵者都是敌人，可惜当时绑着链条。</p><p>&emsp;&emsp;我家的狗，我早就忘了它的名字，也就不再去回忆。只记得，只要我们抚摸它的头，它就会乖乖地坐下来；每次放学回家，它会特别开心，要扑上来给你个大拥抱；那时候母亲接些手艺活在家做，偶尔朋友来了这狗也不认生，解开链子它也乖乖坐旁边。在我上小学一二年级的时候，其实早就拉不动它了，可它还是情愿给我溜的。后来，那邻家没事惹它，它忍不住挣脱了链条把人给咬了，再后来村里协调，要求必须把狗给卖了。是的，卖了，莫去想卖了后的结局。</p><h3 id="压抑动物天性以求自己舒适是一种罪恶"><a href="#压抑动物天性以求自己舒适是一种罪恶" class="headerlink" title="压抑动物天性以求自己舒适是一种罪恶"></a>压抑动物天性以求自己舒适是一种罪恶</h3><p>&emsp;&emsp;我始终记得我们家最初那条狗，不带锁链在田埂奔跑的样子，洗澡完自己刷刷的抖得我们一身子水的样子。我始终不愿意接受那毫无本性的玩物，那哗众取宠的玩物。那些养狗的，或许看了很多的书籍，获取买了高级的饲料，可他们从来就没有想明白狗其实不该是玩物。记得之前网易出过一篇推文，把人代入动物园的动物，一个人被逼着学各种动作，逼着点头哈腰哗众取宠，逼着违背本性，减除了爪牙，没有了自由，那代入这些宠物狗，何尝不是？</p><p>&emsp;&emsp;小时候喜欢养小动物，所以养死了很多小金鱼，因此每每提醒自己千万不要再残害生命。我不能理解，花了上万的加钱买个只小猫，然后每天把他关在家里。其实他在宿舍除了睡觉的八个小时，时间都在公司。买一只宠物，然后做金屋藏娇，这样是你开心了还是宠物开心了？</p><p>&emsp;&emsp;尊重每个物种的本性，不要因为自己想要一点点的开心，就玩弄小猫小狗一辈子的命运。把宠物囚禁起来，让你成为它唯一的快乐，这不是最变态的虐待吗？真正的开心是看到所有的物种都能尽其本性，鹰击长空，鱼翔浅底，虎啸山林，猫犬也能自由于田野。</p><p>&emsp;&emsp;在城市养大体型的动物，于人于己于宠物，都是百害无益的。希望每个要养宠物的朋友都三思，三思！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;租房隔壁的女生最近养了条狗，半夜总是“哭”两声。所谓的“哭”，是因为我觉得那些泰迪之类的宠物狗都是不太有阳刚之气的，哭腔十足。突然就想起大秦帝国里的一幕，秦惠文王说他的烈犬，幽囚深宫竟成玩物。我是不太能理解养一条宠物狗的心态的，特别是两个刚踏出社会的女生蜗居一个单间，生活且自顾不暇。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="社会现象" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%8E%B0%E8%B1%A1/"/>
    
    
      <category term="宠物" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E5%AE%A0%E7%89%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【书札】对OKR的一些思考</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/09/19/C20190008/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/09/19/C20190008/</id>
    <published>2019-09-19T00:53:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:40:50.330Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;科学决策法解决了不依赖于个人的决策过程，而OKR则是用于 <strong>持续稳步推进目标落地实施的方法</strong>。OKR是一种实施方法，对个人和团队都非常有用，《OKR工作法》更多的是强调对团队和企业的作用。作为一个职场新人，绝对不敢说有团队管理经验，而且此类的文章也不乏好文，索性从个人的角度写写自己对OKR的思考。</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;OKR, Objectives and Key Result. 目标和关键结果。所谓的目标，就是一个抽象的，具有鼓舞人心的目标，比如“拿下广东省的家具市场”，这种目标一般都是霸气外露，但无法直接量化的。一个目标会对应到多个关键结果，用关键结果来衡量目标是否已经达成。</p><p>&emsp;&emsp;OKR周期。一个OKR的实施，有一个明显的周期，比如一个季度或者一年，一周或者一个月都是不适合的，太短的了，短时间不利于完成一个重大的事项。</p><h3 id="目标"><a href="#目标" class="headerlink" title="目标"></a>目标</h3><p>&emsp;&emsp;OKR的目标，应该是<code>50%</code>可以实现的，也就是努力一下应该可以实现的，OKR是激发个人和团队潜力的方法，不是让人望而生畏或者轻而易举完成的；OKR的目标不宜过多，绝对不可以超过三个，每个目标都有优先级，确保最高优先级<strong>只有一个</strong>并不断为之努力。</p><p>&emsp;&emsp;OKR目标是驱动成功的，<strong>OKR成功实施关键在于不断朝着目标前进</strong>。很多时候，走得太远就忘记了出发的初衷。我们定下目标，却很容易被其他的诱惑带出轨道，这时候就需要不断提醒自己，把目标一遍遍在内心唤醒。这里我喜欢用滴答清单来管理我的目标，然后用番茄钟来进行目标，番茄钟进行的时候，桌面会提醒你正在进行这个目标，其他念头就不容易带偏你。</p><h3 id="关键结果"><a href="#关键结果" class="headerlink" title="关键结果"></a>关键结果</h3><p>&emsp;&emsp;关键结果，是对目标完成程度的度量。如前所说，“拿下广东省的家具市场”这样的目标，对应的关键结果可以是：1.销售额达到60亿；2.确保每个地级市都有门店覆盖；（不是专业人员，不过是列举）。再如，对于个人，“考上清华大学”是一个非常鼓舞人心而且遥远的目标，对应的关键结果可能是：1. 全省排名前30；2. X竞赛获得第一名。关键结果，所谓的关键就是它能证明目标已经实现。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>通过关键结果来追踪目标进度</strong>。每天下班前的日记，每周的周记，都是评估你朝着目标前进了多少的好方法，非常建议在下班前十五分钟回顾一下今天的工作。用信心指数来说明你离目标的距离。一开始你只有50%的信心完成目标，那现在是否提升了？</p><h3 id="每周把目标拆解为一系列任务"><a href="#每周把目标拆解为一系列任务" class="headerlink" title="每周把目标拆解为一系列任务"></a>每周把目标拆解为一系列任务</h3><p>&emsp;&emsp;目标和结果之间，应该横亘着一些东西，称之为“任务”。很多时候，我们的TODO-LIST上堆积了大量的目标，悬而未决。随之而来，是焦虑，压力。当这种焦虑不能被控制时，就会出现 极度的效率下降，甚至崩溃。根本原因，是你并不清楚每个目标的执行路线，如果一切都在意料之中，所有的任务都了然于胸，那我们就可以很放心地执行当下的任务。</p><p>&emsp;&emsp;OKR工作法会在每周把目标拆解为一系列的任务，每周都要完成一些任务，以确保朝着目标前进。这里重要的是目标拆解为任务的过程，而且目标的拆解应当是尽早的。在每个周一，团队讨论本周需要完成的各个任务和未来四周需要完成的（略微抽象）任务，这些任务需要是具体而可立即执行的。举例上面家具的例子，那本周的任务可能是：1. 完成广州天河分店，深圳后海分店开业准备；2. 招聘和培训 10个运营人员。</p><p>&emsp;&emsp;在此回顾一下，我们将一个目标，每周都分解出3-4个任务，每天挑一个任务来执行，每个任务还可以继续拆解，可以把任务在每天执行前拆解为多个子任务，然后配合番茄钟来执行每个子任务。<strong>在每个周五，复盘是否已经完成了本周的任务，然后重新评估目标的信心指数。</strong></p><h3 id="杂事和打断"><a href="#杂事和打断" class="headerlink" title="杂事和打断"></a>杂事和打断</h3><p>&emsp;&emsp;不可避免的，会有很多的突发事件插入到我们的时间线上，这时候需要明辨事情的紧急程度和重要程度。紧急的事情通常不重要，但是对时间的敏感导致我们往往先做紧急的事情；重要的事情往往不紧急，但是不断后延会产生非常严重的后果。对于插入的事项，不妨做如此考虑：</p><ol><li>可以委托的尽量委托出去，记一个回调；</li><li>紧急不重要，耗时在5min内，马上完成，否则后延；</li><li>重要不紧急，定下具体的排期；</li><li>每周抽出一块时间专门处理杂事；</li></ol><h3 id="tips"><a href="#tips" class="headerlink" title="tips"></a>tips</h3><ol><li>目标驱动，而不是绩效驱动。是为了完成目标，不是为了完成绩效，绩效应该是为了保证目标推进而设立的。</li><li>OKR 是一个持续过程，通过每天定时，每周定时来贯穿整个目标执行过程。</li><li>任务要简单，简单容易实现。</li><li>状态指标是对已有成果的保护，确保不竭泽而渔。</li><li>番茄钟是一种时间管理和精力管理的手段</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;科学决策法解决了不依赖于个人的决策过程，而OKR则是用于 &lt;strong&gt;持续稳步推进目标落地实施的方法&lt;/strong&gt;。OKR是一种实施方法，对个人和团队都非常有用，《OKR工作法》更多的是强调对团队和企业的作用。作为一个职场新人，绝对不敢说有团队管理经验，而且此类的文章也不乏好文，索性从个人的角度写写自己对OKR的思考。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="OKR" scheme="http://siriusing.cc/tags/OKR/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>认知升维</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/08/24/C20190006/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/08/24/C20190006/</id>
    <published>2019-08-24T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:36:37.241Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>认知是什么？就其实是一个人对万事万物的认识。那认知升维是何意？就是要将认知提升到一个更高的维度。认知，和三观，格局，境界之类的词语紧密相关。之前也写过，就不再赘言。本文说说如何升级和升维认知。</p><a id="more"></a><h3 id="认知升级"><a href="#认知升级" class="headerlink" title="认知升级"></a>认知升级</h3><p>认知升级。之前写过，无非是扩展认知的广度，提高认知深度。</p><h3 id="认知的广度"><a href="#认知的广度" class="headerlink" title="认知的广度"></a>认知的广度</h3><p>认知的广度，<strong>核心是主动去创造场景</strong>。坐井观天决计不能格物致知出什么大道理，行万里路却能下万言文。你是否同意，一个小团体的认知会潜移默化的对齐。如傅盛所言，团队管理就是认知管理，那我们的认知明显就会被对齐。这是一个有意思的事情。假如你加入了一个全世界最强的科研小组，几年下来你的认知绝对要超越大部分普通人。那么，主动去创造认知的场景就显得非常重要。</p><p><strong>关键是认知对齐，哪怕是伪认知</strong>。大凡社会重大变革，要先对齐认知。陈胜吴广起义，要先 让人发现鱼书，所有人相信了天命所归，认知就对齐了，尽管现代人都知道天命所归不过是个笑话。刘邦要造反，也得斩白蛇，把自己包装成赤帝之子。封建君主奉行的愚民思维导致了百姓的认知很容易被修改，大多数的百姓没有自己的思考。可是这种手段，难道现代就没有了？希望你警觉，当整个环境在给你注入一种认知，要敏觉这背后潜藏的危险。大雨之前的天气都很闷热，这个道理千年不变，不是吗？</p><p>说到认知对齐，就聊到沟通这个词了。沟通，本质就是通过信息交换来对齐认知。客观事物之于每个主观的观察者，观察者看到的东西是不一样的，如果能对齐，那么可以立体地认识事物。最近在用ES做数据聚集。其实我对ES完全没概念，读了几天文档，然后找组里研究过的同事聊了很多次，渐渐清晰。一开始设计的方案方向不对，自己重新规划了新的方案，找leader和同事讨论，在这个过程他们总是可以给我一些新的认知，而他们，相信也可以在我这了解到一些东西。所以，<strong>沟通是一个非常棒的提升认知的途径</strong>。</p><p>提高认知的广度，就是主动扩展认知场景。包括去获取一手资料和认识行业专家，加入不同的圈子，和各种各样的人沟通和分享，然后基于这些去总结。而总结，其实就是在广度之上施加一层思考的深度。</p><h3 id="认知的深度"><a href="#认知的深度" class="headerlink" title="认知的深度"></a>认知的深度</h3><p><strong>认知的深度就是对事物思考的深度。</strong></p><p><strong>提高深度，要学会观察。</strong> 一直很喜欢汪曾祺的书，不仅是文采，汪老对很多日常的小事情都分析得很透彻，他很喜欢观察。发现很多大家，都是强于观察的，如汪老，如钱钟书和杨绛先生。观察绝非只限于文学，还有我看到的公司的牛人，都是善于观察的，比如有个大佬通过观察就理解了游泳。观察是提高认知深度的一个非常重要的方式，观察能获取足够的信息，以便分析。</p><p><strong>提高认知深度，还需从结构化思维，学会拆解问题。</strong> 一个大问题很难解决，放着不过是制造恐惧，拆解为小问题，分而治之，就简单多了。如何拆分，是一门学问，这里就需要结构化分类的思维。大问题拆解为小问题，小问题之间互相不干扰，就是分类没有交集。比如我们要造一辆汽车，造轮子和造发动机是两个子问题，互相不影响，分开解决就显得没那么困难了。</p><p><strong>依靠科学决策法来认识事物。</strong> 很多时候我对一件事情的理解都是看到正面就看不到侧面，一叶障目。后来我也去思考，做一件事情之前，其实我们大可先不陷进去，先想想做这类事情都需要考虑哪些方面。比如做一个需求，那他的背景，影响半径，业务上下游需要了解，他是不是对数据库有影响需要了解。大致简单的结构分类如下：</p><ul><li>需求背景</li><li>影响半径<ul><li>业务影响</li><li>开发影响<ul><li>上下游</li><li>新老版本</li><li>数据库改动</li></ul></li></ul></li><li>开发方案<ul><li>方案一</li><li>方案二</li></ul></li></ul><p>这可能是一个比较简单的分类结构，对于不同的业务需要改变。总而言之，科学决策就是在没有陷入事情本身的时候，<strong>从外部思考</strong>事情涉及的方面，然后再逐个击破。</p><p>加深认知的深度，依靠观察，结构化思维，科学决策法，还有逆向思维，自我反省和总结等手段。具体不一一阐述。</p><h3 id="认知升维"><a href="#认知升维" class="headerlink" title="认知升维"></a>认知升维</h3><p>在一篇介绍 “三体”的文章里我了解到，有一个词叫做“降维打击”。比如拿现代武器去中国古代军队打仗，就是降维打击，因为二者的科技不在同一维度。那么对于认知，同样适用。我们有理由相信一个 见多识广的金融大鳄 不靠钱也可以轻松搞定 一辈子没出过村子的农民兄弟，因为两者的认知不在一个水平。所以，<strong>小心被那些认知维度比你高的人对你做降维打击</strong>。</p><p><strong>认知的升维，首先是不自我设限</strong> 。最近很火的一部电影叫做“哪吒之魔童降世”，剧设是哪吒的不认命，可我不禁反问一句，到底谁写了批命书？剧情里更多是哪吒被认定是魔童，自己去反抗这种虚假的人设。而现实生活中，我们很多人都是自我设限。我就是一个实习生，我就是一个普通员工，我就是菜鸟，我就是一个内向的单身狗，我怎么可能办得到？然后自我画地为牢，永远成为弱者。</p><p>之前实习，刚进去就开始修bug，进去的时候大家就告诉我，这里没有人会觉得你是个实习生。悲哀的是，人往往自做束缚。实习的前几个月，我做得很糟糕。那么多重要的东西怎么可以交给一个实习生？实习生凭什么要和老员工一起担责甚至主动揽责？事情做错了，延期了，新人会焦虑，自责，挫败感。背着负面情绪，一味的用蛮力，却不肯停下来想想。</p><p>这些自我束缚，现在想来很可笑吧。在秋后，反思了很多。其实无非是自己的问题。然而摆正心态，重视方法，知易行难。新人大多数时候没摆好自己的位置，总把自己当新人，所以永远不会“变老”。给自己的认知升维，再注重一些方法，让我的实习下半场成了坦途。</p><p><strong>认知升维,就是把自己放到更高的维度</strong>。很喜欢马云说的互联网四大特征：开放，分享，全球化，责任感。马云站在全球看问题，这就是一个很高的视角了，俯视总比仰视看的更透彻。我们都喜欢看自己，那么不妨忘记自己，从公司角度看业务，从国家角度看趋势，从世界角度看发展。把自己从个人的维度跳到小组，再跳到公司，再到国家，世界，这就是认知升维。</p><p>从公司的角度看业务，不再迷茫。我们是为了业务的顺利推进，那么主动向上同步，主动和相关部门对齐认知，甚至于当一个业务你主动揽过来可以让其他同事做更有价值的事情的时候，你主动去揽过来，这都是顺利成章的事情了。从国家的角度看趋势，之前高中母校的师弟选择专业，我给的建议是先去看看十九大报告。因为国家的发展方向就是风口，风口上的猪稍微努力一下就可以飞起来。而从世界的角度看发展，我们看股市，看中美贸易战，看每个国家的GDP增速，才知道世界其实已经陷入存量竞争，才理解特朗普的激烈行为。</p><p>认知升维，就是主动把自己代入更高的维度，高纬度会带来全新的视野，让你的认知宽度和深度产生质变。之前说认知的升级，这是渐进式的，而认知的升维，是跳跃式的质变，当然也离不开认知升级的基础。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>认知是立体的，要多角度，左看右看上看下看，仰视俯视甚至偷窥。先升级再升维，先深度再广度。再有，知行要合一，认知是在实践中检验和发展的。须知，认知和理财一样，都有复利效应，认识到一个东西后，其实很多东西都触类旁通，最终这些都会构成你的认知架构。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;认知是什么？就其实是一个人对万事万物的认识。那认知升维是何意？就是要将认知提升到一个更高的维度。认知，和三观，格局，境界之类的词语紧密相关。之前也写过，就不再赘言。本文说说如何升级和升维认知。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="认知" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>公司封培的思与悟</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/07/27/C20190009/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/07/27/C20190009/</id>
    <published>2019-07-27T14:54:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:41:18.703Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;三天半的封培已经结束，公司的每个课程都非常有意义，但三天半学习这么多知识，核心是什么？能不能有一个脉络结构？在我看来封培的核心观点就是：<code>我们是公司的员工，所以我们要时刻站在公司的角度去看问题，看队友，看自己。</code></p><blockquote><p>本文将忽略大量过程，直讲我的体悟，我的思考。这不是一篇谆谆善诱诲人不倦的文章。</p></blockquote><a id="more"></a><h3 id="随便的反义词"><a href="#随便的反义词" class="headerlink" title="随便的反义词"></a>随便的反义词</h3><p>&emsp;&emsp;在去封培之前，我一直很疑惑：为什么公司要把我们从深圳拉到惠州一个五星级酒店待四天？ 这从成本上非常不划算。应届生可以说几乎还未为公司创造价值，而且应届生现有的技术能力和老员工相比高下立分。不管从场地还是成本，我很困惑。</p><p>&emsp;&emsp;在封培的第三天，我才get到了这个问题的答案：<code>卓越，真诚</code>。如果公司随便找个地方，随便培训我们，那员工早晚也会随便对待公司，做任何事情都随便。随便二字，很可怕。这里我体会到了，做任何事情的不随便，追求卓越。其后，是公司的真诚。真诚就是不随便，不应付。在某些公司，员工看不到公司，公司也看不到你，后来渐渐变成了完成任务，甚至员工和企业开始对立。有很多公司都拿员工当作消费品，可我发现在这被当作一个重要的存在被真诚对待，这其实是非常难得的。封培过程中有很多的同学就公司对员工的态度 问题 提了问题，而我没有，就是因为我看的是公司已经做的行动，行胜于言。</p><h3 id="我们是公司的员工"><a href="#我们是公司的员工" class="headerlink" title="我们是公司的员工"></a>我们是公司的员工</h3><p>&emsp;&emsp;我们玩了一个叫做七巧板的游戏，非常震撼。每个小组为了完成自己的任务想尽办法，到头来才意识到这个游戏里我们是一个公司的员工，我们有个共同的任务，而最终总分只完成了一半。之前实习的公司体量就很大，也对这种跨部门资源流转不到位有粗浅的体会。每个部门都以部门的指标为重，当其他部门要你们部门投入资源去满足他们的需求时，我们大多时候会要求先把自己的活干完才去支援，可IT行业活哪里有干完的时候？ 我们总说自己的任务优先级最高，其实都是从自己的角度去思考。站在公司的角度，其实优先级是非常清晰的。最核心的，<code>我们要首先记住自己是公司的员工，然后部门不过是我们的职责划分，这要求我们主动去了解公司的整体目标，从根源去理解每一个任务。</code></p><p>&emsp;&emsp;推而广之，很多的烦恼都是我们在坐井观天。开发的觉得我就是一个开发，产品的设计不合理也不提出质疑，那上线后反馈很差，大家的劳动就白费了。产品埋怨开发总是砍需求，可是产品没有主动去了解开发现在手头都在做什么，自己的东西是不是真的最重要，也没有试图让开发理解你的想法。我们不是敌人，我们是战友。还记得我们做了一个翻墙撤退的游戏。我们必须通力合作把每个人送过一根高一米五的线，期间不能碰线。游戏一开始抬人的几个同学就频频触线，教练吼了一句：“你们不是一队的吗？后面站着的和前面的没关系吗？” 非常震撼人心。为什么看着队友努力我们不能主动去帮他们避免失误呢？我们应该帮他们拉住衣袖，帮他们量好安全距离。我们要尽我们所能啊！映射到公司，难道需求不在你身上你就可以袖手旁观？浅薄而狭隘的职业观只会毁了自己和公司。</p><p>&emsp;&emsp;<code>我们是公司的员工，所以我们要时刻站在公司的角度去看问题，看队友，看自己。</code> 我开始觉得这就是整个封培的核心。封培讲的高效沟通其实就是给队友省时间，给自己省时间。做靠谱的员工其实就是做一个靠得住的队友。</p><h3 id="高效工作"><a href="#高效工作" class="headerlink" title="高效工作"></a>高效工作</h3><p>&emsp;&emsp;我的实习经历算是比较坎坷的，离职后看了《华为工作法》，感觉很多的案例都是我所经历过的，这时候我才开始去关注工作的方法。学长介绍：高效工作的方法就是<code>结构化分类和同理心</code>。结构化分类，我理解为对问题的解构和细分。在很多时候一个大的困难让我望而生畏，心里会很自然的说：我不行的。而有时候一个很小的问题，我总是自以为是的认为小事一桩。加一个字段，开发很容易觉得不过是一句insert语句的事情。可，数据库是不是主从，缓存数据会影响吗?RPC版本兼容性和客户端版本兼容性，显示文案，这些从后端到前端，从老版本到新版本，从web到各种客户端的事情真的不是一件“小”事情。解构问题，其实是一件非常困难而重要的事情。</p><p>&emsp;&emsp;同理心很好理解，也叫同情心，共情。你能不能站在对方的角度思考问题？对方，包括客户，产品，上司，下属等等的所有人。其实还是上面的Base idea，我们是公司的员工，摆正了自己的位置，其实视角就开朗了。其次，高效沟通的种种技巧就是必要的,所以封培才讲了很多沟通技巧。其三，同理心，要求我们主动沟通。作为领导肯定不希望没件小事都要问员工才有回答；作为跨部门合作的你也不希望兄弟部门从来不同步进度；作为导师，也不希望应届生有问题不问而出了问题却要导师背锅。大概是小学的时候就听过“同情”这个词，而之前前阵子找工作，我要求自己写的每一份简历都从HR和面试官的角度的思考，每一封邮件都先我自己代入收件人，所以每个看我简历的人都很舒服，而我也发现封培说的很多技巧就是我求职期间总结的。总而言之，同理心真的就是人人必备的职场技能，我们做事情之前，都应该先站在对方的角度先想想。</p><p>&emsp;&emsp;以公司视角去看待问题，认同公司的价值观，高效工作，和公司共同成长，知易行难而路漫漫，还需要上下修行！</p><h3 id="后记："><a href="#后记：" class="headerlink" title="后记："></a>后记：</h3><p>&emsp;&emsp;最近总是在思考，任何一件事情铺开了讲可以写几万字，可这只会导致自己和读者都困惑，那么，依照高效原则，我选择直击核心。合上了笔记，只按照脑海残念，希望把最核心的东西记下来，说清楚。当然，还有很多细节也很重要，但可能是以思维导图和关键词的形式去构建，所以还需要找个机会把笔记整理一下哈！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;三天半的封培已经结束，公司的每个课程都非常有意义，但三天半学习这么多知识，核心是什么？能不能有一个脉络结构？在我看来封培的核心观点就是：&lt;code&gt;我们是公司的员工，所以我们要时刻站在公司的角度去看问题，看队友，看自己。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文将忽略大量过程，直讲我的体悟，我的思考。这不是一篇谆谆善诱诲人不倦的文章。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="职场" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>海昏侯的悲剧</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/06/16/H20190001/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/06/16/H20190001/</id>
    <published>2019-06-16T13:37:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T03:27:02.469Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;海昏侯，刘贺，是第二任昌邑王。父亲是第一任昌邑王刘髆，刘髆是汉武帝的第五子，由李夫人所生。汉武帝临终嘱托霍光等人辅佐八岁的汉昭帝刘弗陵。刘弗陵二十一岁早亡，霍光迎立昌邑王刘贺为帝。刘贺在位二十七日就被霍光以昏淫无道废为庶人，后立汉武帝的嫡曾孙刘病已为帝，也就是汉宣帝。霍光死后，汉宣帝以谋反罪灭了霍光一族，重新封刘贺为海昏侯。海昏侯刘贺一直被汉宣帝监视，限制自由，最后莫名其妙去世。</p><a id="more"></a><h3 id="昌邑王承了汉武帝对李夫人的宠爱"><a href="#昌邑王承了汉武帝对李夫人的宠爱" class="headerlink" title="昌邑王承了汉武帝对李夫人的宠爱"></a>昌邑王承了汉武帝对李夫人的宠爱</h3><p>&emsp;&emsp;从汗血宝马说起，太初元年，汉武帝派使者前往大宛国购买汗血宝马，大宛劫财杀使。汉武帝发兵大宛，由于低估大宛，又想给李夫人的哥哥李广利一个立功封侯的机会，封李广利为贰师将军，结果败了。李广利想回来，汉武帝发狠，告诉玉门关：“君有敢入者，辄斩之”。后面又给了六万兵力，并且派了十八万戍卒在酒泉后备。这次兵锋所至，无坚不摧了。李广利终于封了个海西侯。可见，汉武帝为了给李夫人的哥哥封个候，也是下了血本。</p><p>&emsp;&emsp;汉武帝死后，葬茂陵，最大的主墓是汉武帝的，旁边就是李夫人，李夫人当皇后也是死后追封的，可见也是真爱了。而后，因为汉武帝思念李夫人，还有传言东方朔为汉武帝招魂的故事。古代如果功臣爱姬死了，皇帝表示哀痛的方式就是封赏，李夫人去世后，封刘髆为昌邑王也就不足为奇了。值得探究的是，刘髆的墓已经被发现，但是墓中的物品并不珍贵，反而海昏侯刘贺的墓简直富可敌国。一种合理的解释：刘髆死时，打算把所有财产留给刘贺。</p><h3 id="汉昭帝刘弗陵"><a href="#汉昭帝刘弗陵" class="headerlink" title="汉昭帝刘弗陵"></a>汉昭帝刘弗陵</h3><p>&emsp;&emsp;汉武帝后期，巫蛊之乱。汉武帝嫡长子刘据被江充之徒迫害致死，刘据的长子刘进也在此事遇害，刘进死前有个儿子叫刘病已，刘病已就是后面的汉宣帝。刘据的母亲是卫子夫，卫子夫有个弟弟叫卫青，卫子夫有个姐姐生了个儿子叫霍去病，后来的托孤权臣霍光和霍去病是同父异母兄弟。</p><p>&emsp;&emsp;汉昭帝是公元前九四年生的，出生的时候因为钩弋夫人怀胎十四月，和尧母的故事一致，所以命名钩弋宫为尧母宫，须知这时候太子刘据已经当了十几年太子了。这里其实就是巫蛊之乱的原因之一。在汉武帝临终前，孝武帝立刘弗陵为太子。</p><p>&emsp;&emsp;汉武帝后元元年（公元前87年），汉武帝崩。太子刘弗陵即位，刘弗陵此时八岁。汉武帝死前托孤，安排了一个领导班子：上官桀，桑弘羊，霍光。汉武帝死后，霍光把女儿嫁给上官桀的儿子上官安，女儿五岁的时候上官安就想让女儿进宫，霍光没同意，结果安还是通过长公主的关系让女儿成了倢伃（妃嫔的一种），从此上官桀和霍光开始交恶。需要注意的是，这时候刘弗陵十一岁。</p><p>&emsp;&emsp;史料记载，上官桀自从和长公主结盟后越来越放肆，肆意求封，而桑弘羊也讨厌霍光凡事不通融。最后上官桀和长公主合谋毒杀霍光废刘弗陵而请燕王刘旦为帝，上官安又谋划事成之后再杀燕王旦拥立自己的父亲上官桀。这一把复杂的权谋最终泄露了，燕王旦自杀，上官桀灭族，皇后以年少，不与谋，亦霍光外孙，故得不废。从此皇后成了霍光手里最好的一张牌。桑弘羊也被牵连，连儿子都没逃过一劫。至此，霍光大权独揽成为最大的boss。</p><p>&emsp;&emsp;元平元年四月癸未（公元前74年），汉昭帝刘弗陵崩，年仅二十一岁。这时候皇后十四岁，黄帝内经说女子：二七而天癸至，任脉通，太冲脉盛，月事以时下，故有子，显然生理条件都不允许皇后这么早生育，而霍光在朝甚至限制皇帝和其他妃子的接触，直接导致了汉昭帝无后。汉昭帝死后，霍光立昌邑王刘贺为皇帝，名义上是皇后同意，大臣拥戴。</p><h3 id="拥立昌邑王"><a href="#拥立昌邑王" class="headerlink" title="拥立昌邑王"></a>拥立昌邑王</h3><p>&emsp;&emsp;霍光是个非常谨慎的人，在汉武帝托孤的描述中，史书都有记载，霍光多年从政没有犯过任何错误，更加变态的是，有人观察霍光每次入宫每一步踩在哪个位置都是固定的，这个人简直就是像程序一样精确。</p><p>&emsp;&emsp;史书记载，昌邑王刘贺在国素狂纵，动作无节。武帝之丧，贺游猎不止。如果记载属实，说明刘贺不足以作为一个好皇帝，可偏偏谨慎了一辈子的霍光就选了他，为什么？显然当时汉武帝还有儿子在世，就是广陵王胥。但是这是个老政治家，在封地多年，种种理由都让霍光不希望选刘胥。这时候知心的下属上书说只要合适，废长立少是合理的，霍光当然同意。选一个浪荡子弟当皇帝，肯定比选一个老政治家划算。更有意思的是，昌邑王刘贺入宫当皇帝，作为托孤重臣的霍光竟然没有帮他办完手续，以至于后面废皇帝的时候理由是刘贺没亲自到祖庙拜见，手续没办完不予承认。到祖庙向祖宗告明身份就是登基最重要的流程，可是满朝大臣都忘了，昌邑王带来的两百多个臣子也装聋作哑吗？最有可能的是霍光以某种理由阻止了。</p><h3 id="废昌邑王"><a href="#废昌邑王" class="headerlink" title="废昌邑王"></a>废昌邑王</h3><p>&emsp;&emsp;霍光是大司马，霍光要废掉刘贺的时候，先找了丞相杨敞，杨敞的夫人是世家鼻祖司马迁的女儿，她偷偷告诉杨敞，不答应的话我们全家就没活路了。果然是历史读多了脑子好。霍光联合田千秋，杨敞等人，推出年龄比刘贺还要小的太后出来说话，顺顺利利就把昌邑王给废了。</p><blockquote><p>顷之，有太后诏召王。王闻召，意恐，乃曰：“我安得罪而召我哉？”太后被珠襦，盛服坐武帐中，侍御数百人皆持兵，期门武士陛戟陈列殿下。群臣以次上殿，召昌邑王伏前听诏。光与群臣连名奏王，尚书令读奏曰：“丞相臣敞等昧死言皇太后陛下：孝昭皇帝早弃天下，遣使征昌邑王典丧，服斩衰，无悲哀之心，废礼谊，居道上不素食，使从官略女子载衣车，内所居传舍。始至谒见，立为皇太子，常私买鸡豚以食。受皇帝信玺、行玺大行前，就次，发玺不封。从官更持节引内昌邑从官、驺宰、官奴二百余人，常与居禁闼内敖戏。为书曰：‘皇帝问侍中君卿：使中御府令高昌奉黄金千斤，赐君卿取十妻。’大行在前殿，发乐府乐器，引内昌邑乐人击鼓，歌吹，作俳倡；召内泰壹、宗庙乐人，悉奏众乐；驾法驾驱驰北宫、桂宫，弄彘，斗虎。召皇太后御小马车，使官奴骑乘，游戏掖庭中。与孝昭皇帝宫人蒙等淫乱，诏掖庭令：‘敢泄言，要斩！’——”太后曰：“止！为人臣子，当悖乱如是邪！”王离席伏。尚书令复读曰：“——取诸侯王、列侯、二千石绶及墨绶、黄绶以并佩昌邑郎官者免奴。发御府金钱、刀剑、玉器、采缯，赏赐所与游戏者。与从官、官奴夜饮，湛沔于酒。独夜设九宾温室，延见姊夫昌邑关内侯。祖宗庙祠未举，为玺书，使使者持节以三太牢祠昌邑哀王园庙，称‘嗣子皇帝’。受玺以来二十七日，使者旁午，持节诏诸官署征发凡一千一百二十七事。荒淫迷惑，失帝王礼谊，乱汉制度。臣敞等数进谏，不变更，日以益甚，恐危社稷，天下不安。臣敞等谨与博士议，皆曰：‘今陛下嗣孝昭皇帝后，行淫辟不轨。“五辟之属，莫大不孝。”周襄王不能事母，《春秋》曰：“天王出居于郑。”由不孝出之，绝之于天下也。宗庙重于君，陛下不可以承天序，奉祖宗庙，子万姓，当废！’臣请有司以一太牢具告祠高庙。”</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;废掉刘贺的理由，首先是服丧无悲哀之心，还动荤色。不管是古代还是现在，服丧尽哀都是必须的，斋戒可能现在不那么严苛了，但是居丧不能行房事即使现代社会这个是很重要的。话说回来，服丧不尽哀这个是发生在即位之前的，那时候都发现了为什么还让他当皇帝？武帝丧时不尽哀，这个就更久了，霍光完全是知道的。常私买鸡豚以食，买鸡肉猪肉这等琐事也写在废皇帝的诏书里，不免要怀疑是否是凑字数。发玺不封，玉玺用完不封存，曰为不敬业，此处也是小题大做了。和昌邑过来的官奴天天玩，导致礼乐混乱，这个确实有些严重。</p><p>&emsp;&emsp;与孝昭皇帝宫人淫乱，这个事情就大了，乱法纪，乱人伦，好吧，那就废掉。可以看到废刘贺主要的理由是居丧不哀伤不尽礼节，还有淫乱先帝后宫，但是，抓贼抓脏，抓奸抓床，你倒是有证据吗？史书没找到。最大的一个理由竟然是祖宗庙祠未举，也就是手续没办完，如前所言，不一定就是昌邑王的过错。细想，这篇指责，确实笔力深厚，但是落到实处竟然毫无证据支持，不可不谓文人刀笔也。</p><h3 id="昌邑王真的昏淫无道吗？"><a href="#昌邑王真的昏淫无道吗？" class="headerlink" title="昌邑王真的昏淫无道吗？"></a>昌邑王真的昏淫无道吗？</h3><p>&emsp;&emsp;还有一种可能：昌邑王在谋划铲除霍光势力。昌邑王在京城的浪荡本是麻痹霍光，却被霍光将错就错地扣上屎盆子。假如这个假设是正确的，那么昌邑王到底干了什么？昌邑王以整天和昌邑故人玩乐为由，胡乱封赏，资治通鉴记载，昌邑官属皆征至长安。需要注意的是，此时霍光家族把持着朝廷大部分的重要职位，如何偷偷把这些人换掉确实是个难事。以玩乐为由，随便封赏确实是一个麻痹霍光的办法。</p><p>&emsp;&emsp;但是，在昌邑王动了长乐宫卫尉的时候，boom，霍光直接把他废了。长乐宫何许地方？长乐宫是太后的寝宫，也就是霍光的外孙女，前面提过的五岁入宫的倢伃。 太后虽然年少，但拥有废立所有人的权利，后面也是太后一句话就把昌邑王废了。在昌邑王被废的时，他说了一句话:“天子有争臣七人，虽亡道不失天下”。这分明是痛骂群臣都投靠霍光，为求自保全部不说话。还有，如果昌邑王是昏庸浪荡的人，龚遂多次进谏，昌邑王不听，但是赏了牛肉五百斤，酒五石，脯五束，这里可以理解为暗示龚遂：道理我都明白，但是你别影响我布局。可是，历史总是由胜利者书写。</p><h3 id="海昏侯的窘迫至死"><a href="#海昏侯的窘迫至死" class="headerlink" title="海昏侯的窘迫至死"></a>海昏侯的窘迫至死</h3><p>&emsp;&emsp;昌邑王被废后，在汉宣帝即位，在汉宣帝铲除霍光势力后封刘贺为海昏侯，封地在豫章郡，也就是现在的南昌。汉宣帝对刘贺的态度真的就是同情吗？其实是忌惮。从法理上说，刘贺完全可以再当一回皇帝，这也是汉宣帝没有全面否定霍光的原因。全面否定霍光，那就说明刘贺是被冤枉的，那汉宣帝就该把御座还给刘贺。况且，霍光在位期间把天下治理的也还不错，政策宽松，群众对霍光是由好感的。所以，汉宣帝把刘贺封到贫瘠而潮湿的豫章郡，并派山阳太守张敞监督。</p><blockquote><p>元康二年 遣使者赐山阳太守张敞玺书曰：“制 诏山阳太守：其谨备盗贼，察往来过客。毋下所赐书！”敞于是条奏贺居处，著其废亡之效，曰：“臣敞地节 三年五月视事，故昌邑王居故宫，奴物，它不得出入。督盗一人别主徼循，察往来者。以王家钱取卒，迾宫 清中备盗贼。臣敞数遣丞吏行察。四年九月中，臣敞入视居处状，故王年二十六七，为人青黑色，小目，鼻末 锐卑，少须眉，身体长大，疾痿，行步不便。衣短衣大绔，冠惠文冠，佩 玉环，簪笔持牍趋谒。臣敞与坐语中庭，阅妻子奴婢。臣敞欲动观其意，即以恶鸟感之，曰：‘昌邑多枭。’ 故王应曰：‘然。前贺西至长安，殊 无枭。复来，东至济阳，乃复闻枭 声。’臣敞阅至子女持辔，故王跪前为故王妻。察故王衣服言语跪起，清狂不惠。妻十六人，子二十二人， 其十一人男，十一人女。昧死奏名籍及奴婢财物簿。臣敞前书言：‘昌邑哀王歌舞者张修等十人，无子，又非姬，但良人，无官名，王薨当罢归。 太傅豹等擅留，以为哀王园中人，所不当得为，请罢归。’故王闻之曰： ‘中人守园，疾者当勿治，相杀伤者 当勿法，欲令亟死，太守奈何而欲罢之？’其天资喜由乱亡，终不见仁义，如此。后丞相御史以臣敞书闻， 奏可。皆以遣。”上由此知贺不足 忌。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;按照汉书记载，宣帝示意张敞监视甚至囚禁刘贺。人青黑色，青黑为痛，这里暗示刘贺有疾病，然后又说“疾痿，行步不便”，就是半瘫。张敞是个聪明人，此处明白宣帝的意思，也同情刘贺，所以通过一番言语来消除宣帝对刘贺的戒心。值得注意的是，这里提到了枭，也就是猫头鹰，在古代是不详的征兆。而考古学家在刘贺的棺椁中发现的私印，上面雕刻的就是一只枭。枭，古人认为是猛禽，不孝鸟。至此，我认为刘贺其实心里藏着至孝，只是迫于形势要装成不孝，他以私印的形式自嘲自己，自我惩罚。</p><blockquote><p>数年，扬州刺史柯奏贺与故太守卒史孙万世交通，万世问贺：“前见废时，何不坚守毋出宫，斩大将军，而听人夺玺绶乎？”贺曰：“然。失之。”万世又以贺且王豫章，不久为 列侯。贺曰：且然，非所宜言。”有 司案验，请逮捕。制曰：“削户三 千。”后薨。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;这里说的很有意思，孙万世问刘贺当时为什么不守在宫里把霍光砍了，刘贺竟然承认自己没把握好。这话传到宣帝耳朵里，自然厌恶。四千户的封邑被削掉了三千户。事实上，汉宣帝一直都对刘贺很是忌惮，只是没有合理的借口解决他。把他封到遥远而贫瘠、湿热的豫章，然后再三派人监督，试探，都是证据。须知，刘贺一直都是被监禁的，府中所有人的进出都被严格限制，而这时候孙万世来，肯定就是皇帝的人了。</p><p>&emsp;&emsp;2011年海昏侯墓被发现。由于豫章郡在历史上经历过洪水和地震，刘贺的尸体在酸性地下水中严重腐蚀，只剩下牙齿和几块及其小的骨头。有意思的是，在胃和小肠的位置发现了大量香瓜子。这说明刘贺死前四到六个小时内吃过香瓜，而在几十公里外的靖安县，另一座东周集体墓穴里，有47具棺木，死者都是二十岁左右的妙龄女子，胃中也发现了香瓜子，专家研判她们是吃了有毒的香瓜子而同时死亡的。当然，官方海昏侯纪录片最后很是牵强的把海昏侯定性为体弱多病吃了湿寒的香瓜诱发各种疾病，但是我认为这个理由不充分。从政治角度思考，宣帝这时候对刘贺是应该是动了杀心。而更让人怀疑的是，刘贺死后不久，他的两个儿子也相继去世。</p><p>&emsp;&emsp;在我看来，就算刘贺是因为香瓜诱发疾病去世，也是宣帝把他封到潮湿蛮荒的豫章郡时就想好的，刘贺的余生都是被诅咒的。所以他的死去分析到底是被宣帝直接杀死还是间接杀死，是没有太大意义的。</p><h3 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h3><p>&emsp;&emsp;刘贺是悲哀的，他的一生充满突然。突然被立为皇帝，突然被废，突然被封为海昏侯，突然被削邑，最后突然死去。从他被废那天，他的政治就已经毁了，可他后期不断上书宣帝请求入朝，生前铸造了大量的酎金，即使在陵墓里都留着上奏的竹简，可谓痴心。时光回转，刘贺刚刚接到诏令入京，他少年轻狂，一路飞扬。到京之后面对霍光，他知道自己不能正面抗衡霍光，把自己伪装为浪荡子弟，不孝，昏庸，可他却在一步步谋划自己的权力。成功需要很多偶然，而他的失败只是他政治能力不足的必然。他败了，后来者汉宣帝的帝王术显然比他强不是一个等级。面对汉宣帝，他竟然幻想自己能重新获得自由，重新得到政治权利。我分明看到一个政治失败者，失去了一切却仍然希望抓住一丝希望。可悲可叹！</p><hr><p>后记：</p><p>&emsp;&emsp;上次写马嵬坡事变写了三天，佩服且后怕。历史文章不好写，大量的史料考证足以消耗精力，且历史任人打扮，难以有确定的结论。在提笔之前，需要明确自己要研究的边界，要说清楚的东西。海昏侯的一生需要讨论，海昏侯的历史背景，包括霍光，汉武帝刘彻，汉昭帝刘病己，还有很多的重要人物都需要讨论到，一开始我就画了复杂的人物关系图，希望全部讲清楚。可，历史一铺陈出去，只会越来越多，无法收拾！最终写得比较克制，也没有太深入的研究，可能更多的是一篇我对海昏侯的同情文。历史上有很多被认为是昏庸的帝王，我不认为他们就如史书表面所写，比如我喜欢的李煜，还有那个乐不思蜀的阿斗，假如刘禅不说乐不思蜀，只消一句发自肺腑的咒骂，当场就可以见阎罗。</p><p>&emsp;&emsp;历史是由胜利者书写的，但是失败者同样有他们的努力，同样改变了历史，他们的故事同样值得我们同情和学习。后人看历史，应当客观，怀敬意！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;海昏侯，刘贺，是第二任昌邑王。父亲是第一任昌邑王刘髆，刘髆是汉武帝的第五子，由李夫人所生。汉武帝临终嘱托霍光等人辅佐八岁的汉昭帝刘弗陵。刘弗陵二十一岁早亡，霍光迎立昌邑王刘贺为帝。刘贺在位二十七日就被霍光以昏淫无道废为庶人，后立汉武帝的嫡曾孙刘病已为帝，也就是汉宣帝。霍光死后，汉宣帝以谋反罪灭了霍光一族，重新封刘贺为海昏侯。海昏侯刘贺一直被汉宣帝监视，限制自由，最后莫名其妙去世。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="读史笔记" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%AF%BB%E5%8F%B2%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Java程序员的校招笔记——求职如梦</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/05/21/C20190004/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/05/21/C20190004/</id>
    <published>2019-05-21T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:34:39.461Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2018年春，在家过完春节， 过完十一，回学校。第一周还是自以为是的浪，泡馆看书，记得当时看完了《镜花缘》，还有的忘了。反正前一周毫无压迫感，然后偶遇师兄提醒，开始紧张。紧张之余，制订了一套计划，开始准备春招实习，大三下学期。</p><a id="more"></a><h3 id="春招启程"><a href="#春招启程" class="headerlink" title="春招启程"></a>春招启程</h3><p>首先是做简历，和复习交叉着来。简历，先在淘宝上买了很多套模板，跟着模板做，参考《剑指offer》做出了第一版。然后是发给比较要好的师兄求批评，收集到第一波意见，改之。继续发给师兄和老师看，重复迭代。后面的求职阶段，基本保持简历周更，每次都有优化，而且越来越少收到否定。值得一提的是，发给师兄和老师，他们看到你简历写的不错，也会帮你内推。</p><p>复习这一块，分析了一下自己的优劣势，我的基础比较扎实，所以优先夯实基础。菜鸟刚开始绝对不能搞木桶理论，一定要扬长避短，最大限度放大优势。我首先复习了数据结构，把常见的算法刷一遍，然后第三次刷周志明的《深入理解Java虚拟机》；看了一下计算机网络，过一遍面试考点；我的项目经验比较水，是最大的劣势，所以简历上写的项目都比较水，在后面也花了时间去包装。数据库，17年我过了一遍“Innodb技术内幕”，虽然忘光了，但是时间宝贵也就没有抽时间复习，redis在寒假期间大概复习了如何用而已；我的大赛经验还行，所以在简历里是写在靠前的，两个国际级（一个到四月底才出了结果），还有国家级证书等，还是有得吹，所以也自己花了时间构思逻辑；</p><p>闲暇，看面经。牛客上的面经真的很有用。因为我是做Java的，很多关于分布式、中间件、RPC的知识点，当时完全没有学过，纯粹靠面经补。然后是Java的底层，如线程安全，这个结合“深入理解Java虚拟机”这本书，此书神书也。当然，线程安全的神书是“Java 并发编程实战”，我和舍友一致推为Java多线程圣经，当年我只看过几章，很难看得下去，度日如年，过后却觉功力大增。很好，至此我发现Java这一块我的熟悉领域在多线程和JVM模型，所以以后但凡面试问Java，我都把话题暗暗地牵扯到Java虚拟机，此招制霸。</p><p>说说那些令我痛心疾首，心服口服的面试。</p><h3 id="处面，阿里巴巴"><a href="#处面，阿里巴巴" class="headerlink" title="处面，阿里巴巴"></a>处面，阿里巴巴</h3><p>18年四月初，我在牛客找了阿里的内推。一个普通二本院校的普通学生，初生牛犊不怕虎。不出几日，某夜，一个电话打过来，开始一面。聊了数据库的底层，我很多记不清，就诚实地说不记得了。然后聊数据结构，从排序聊起，聊到队列，聊了循环队列，然后他其实想问我缓存队列的，我没扯过去，他主动扯了，我大概聊，没说好；聊了生产者消费者模式，又没说好。聊JVM，当时我还没复习周志明的大作，忘光死。问了很多线程安全的问题，一个都回答不上。内存模型也没描述清楚，运行时数据区和OOM都没说出来。聊了接近一个小时，面试官说先这样，挂了电话，自觉凉了，莫名心伤，在内推群喊了一句已凉。不巧，面试官也在那群，互加了好友，私信说我基础不错，简直就是一剂强心剂，激动不已，自我感觉良好。</p><p>过几日，还是晚上，电话二面，面试官说看了前面的面试记录，感觉不错，然后把一面所有我答不上的问题逐个提出，阵亡。其实一面之后，我并没有放松，但是当时只是把自己错的题目记了下来，打算后面再复习，自己按照原定计划走，结果也就如此了。我第一次面试，还是阿里，错招频出。其一，自己实在是懂得太少，错得不自知。其实在后面，因为知识学的广了，重点知识的深度也有一些，在面试中是可以预测下一个问题要问什么的，甚至是暗示面试官问什么。其二，心理素质可圈可点，整个阿里面，特别是一面，展现了比较强的求生欲，其实当时就是觉得反正希望渺茫，不如拼了。到了二面，由于被敲打短处，搓伤口，整个过程都在淌血，越聊越怂。这个其实也属无奈。其三，面试被问到不会的，下来第一时间复习，这是后面自己强制执行的。</p><p>需要特别说的是，两面结束前都请面试官给出了意见，然后阿里的面试官超好，给我点出了优势和弱点，并且说出了他们自己觉得哪里不该错，让我感激不已。阿里的面试，一次面试可以长很多经验，技术也好，面试技巧也好，都让我学到了很多，相当于打通了面试的任督二脉吧。</p><h3 id="奈何舍我，唯品会"><a href="#奈何舍我，唯品会" class="headerlink" title="奈何舍我，唯品会"></a>奈何舍我，唯品会</h3><p>四月，投了唯平会的Java助理实习，笔试过，在清明前一天远程视频面试。一面面试官上来就问Java虚拟机，我那时候正好被阿里碾压过一次，刚刚恶补了JVM，开始秀Java虚拟机的知识。详细到JDK7和8的区别，什么情况下major GC，线程安全，volative的语义，全部半引导的聊了出来，简直太爽了。一面基本没遇到比较难的问题，过。二面聊数据结构，面试官长得像学校网络中心的陈老，说话也像，自来熟。聊得也还行，最后问了笔试大题的思路，我说不记得题目，他竟然发过了啦，尴尬。然后略作思考，和他讨论了解题思路，该注意的边界，打算开始写，他电脑没电了，掉线。通过电话继续聊了一下，结束。那天是清明的前几天，我面试完就收拾东西回家了。结果车上HR打过来问是否有空聊三面，我说在车上，延后。</p><p>清明后，顺利聊了HR，准备发Offer。当时HR说offer只能实习前一个月发，而我当时还有课，后面再联系。由于看了牛课上很多套路，加上手头刚好有JD的offer，就跟HR说我手头有两份，我选VIP，还是希望VIP马上给文件，未果。最后，我还是拒了JD。然后，六月，找vip HR报备 实习，收到通知，内部offer停了，boom！简直了，一个响雷在头顶啊。礼貌的回复了HR，挂了电话，四下寂冷，天地同悲。</p><h3 id="不懂，不弃与拒，京东"><a href="#不懂，不弃与拒，京东" class="headerlink" title="不懂，不弃与拒，京东"></a>不懂，不弃与拒，京东</h3><p>莫名其妙投了京东成都研究院，当初虽然觉得地域不是问题，但是明明京东在深圳也有点啊，想不通。后面笔试过了，邮件通知第二天去成都面试，邮件沟通同意远程面试，当时回我邮件的就是彦姐，彦姐真的是超好，感谢一波。一面，和面试官不在同一频道，答非所问，问非所学。还记得的，问了ID生成器，问了Spring源码中的设计模式，没答好。二面，由于邮件说尽量安排，不一定能远程，约了中午十二点，等到了一点我就放弃了，睡午觉。结果刚躺下就来了电话，二面start。好像扯了Java虚拟机和线程安全，那时候吹Java虚拟机自以为牛，但是他问了很多JDK源码，我没怎么看过，只说出了同步包装类和Integer类。面试的体会，自觉卒。过了几天，HR打电话过来，因为我是在广州，聊了地域的看法，聊了自己在学校的经历，当时刚好收到美赛M奖，顺便聊了，画龙点睛吧。</p><p>根据前文所述，VIP和JD，我选了VIP。真的不是地域问题，当时自己查了很多人的帖子，觉得自己更喜欢VIP的企业文化。</p><p>六月，表哥结婚，回家。席间遇到很多亲朋，有些是知道我拿了两个offer的，可他们不知道我那几天是我最低落的时间。面对他们的询问，我只能老老实实坦白，然后换来一句鼓励。那时候春招早就结束，周围很多朋友都找到实习了，而我是比较早开始找的。在朋友圈发词自嘲：”……上前去追鹰和兔，飞了鹰，跑了兔，洒了醋，湿了布……”</p><p>在家那几天，主动找了很多师兄和老师，也投了几个比较有把握的，感谢我的老师和师兄们。回校途中，主动联系了京东HR，结果HR给了我第二次机会，让我填了文件发过去，人间瞬间有了颜色。激动之余，还干了些糊涂事，唉！</p><p>七月，弄完学校的事情，飞成都。飞机和旅店都自己先安排妥当了，下飞机到旅店，遇上连续几天暴雨，抽空去了趟武侯祠，这是兑现当初在朋友圈写的”他日锦城，歌乎武侯”。飞机上还遇到一个有意思的美国人，每年在中国玩一个月，我用蹩脚英语告诉他我们中国人最长的假期是七天，他惊呆了。</p><p>七月中旬，入职，开始上班，恍恍惚惚。我开始了写bug之路，一开始写的代码真的是靠蛮力在写，一个是大项目的经验几乎没有，一个是自己比较紧张，七八月写的代码我自己都觉得贼垃圾。害了我师傅陪我加班，十分丢脸。大公司一进去真的需要很强的功底，我当时反思，就是自己基础太差，靠着面试技巧强行进来导致自己吃不消。前几个月主要还是心态不对吧，一开始总是觉得努力和态度最重要，却忽略了结果的质量。后面调整过来了，工作自己也开始重视方法，生活上也搬到了一间好一点的房子，开始小资生活，成都是养老城市。说回工作，到了双十一，能独立开发重要的功能，自己去找人对接，双十一代表小组连续值了两天班，有幸在总备战室学习，没惹出大事故，真是万幸；双十二，自己能跑去吐槽对接部门，对接不同的部门，学到了很多。在京东，基本是十月份开始进入状态，就像是开了窍吧。</p><p>十月份，过了转正考核，签两方，三方因为自己没有回学校，也就挂着没有签。十一月末，做完双十二的需求，离职。期间在成都逗留了几天，趁着山上下起小雪，爬青城后山，逛了逛都江堰。回校。</p><p>很喜欢我们小组，小组的大佬对我真的是关怀备至，玩得很开心，我的师傅，还有彦姐，还有和我对接的HW，还有帮助我的各位，承蒙不弃哈。在京东学到了很多，成长得很快，谢谢成研院。</p><p>恍惚过完年。人怕出名猪怕壮，好吧，很多朋友都知道我跑京东了，年薪都被公之于众，有祝福有讥讽，小尴尬。过完年，决定毁约。三月份，回校，开始新的春招之路。中间京东频频来信催促邮寄三方协议，遂直接回复。然后找舍友借钱赔了违约金。其实拒签京东，要说原因有很多，但是最直接的可能是我自己觉得不合适吧。大脑偶尔感性思维上位，就没有太多的道理可讲。世界很大，我想去看看。</p><p>京东，未去之前我不懂，后蒙不弃而实习几月，我应当还是不懂，最后忍痛拒之，我还是不懂。</p><h3 id="心已许，莫奈何，珍爱网"><a href="#心已许，莫奈何，珍爱网" class="headerlink" title="心已许，莫奈何，珍爱网"></a>心已许，莫奈何，珍爱网</h3><p>拒签了京东，然后和同学一起跑宣讲会，这是2019年春招。大四下学期开始，找正式岗。跑了很多宣讲会，最爱的有几个吧，其中珍爱网让我挺伤心的。</p><p>一面，在华工的酒店，聊了Java虚拟机，线程安全，JDK源码，聊了MySQL，Redis，数据结构，计组，所幸自己也算是老手了，都复习过了。Redis是在实习的时候每天早起一个小时换来的功底，Spring Boot 是实习期间研究公司代码和自己周末学习攒下来的资本，感谢自己。从成研院出来，有一段时间什么都没做，看了一遍《华为工作法》，算是方法学的一次自我检查，受益良多。第二次春招，自己总结了面试的一套杀手锏，对付各类面试官，一般公司简直是随心应手，所以那时候确实是只有比较牛逼的面试官才会让我犯难。总而言之，珍爱网一面问的问题切合实际应用，有难度，让我心动不已。有意思的是，最后才知道一面面试官竟然是同乡，聊完我都感觉自己非这家公司不可了。</p><p>然，二面技术总监面，卒。二面问了很多架构的问题，首先让我画出成研院的代码架构，当时我确实有些懵，一个是觉得好像条例上写着不能外泄，一个是之前自己有些细节不清楚，很难把握一个度，结果犹豫之余，问题就过了，这里心里肯定扣分了。后面，讲微服务，消息队列，我讲得确实不好，因为当时只是用过，看过几篇文章，内中细节真的不够清楚。后面回来自己恶补了一把。阿里的《企业IT架构转型之道》是微服务圣经。</p><p>总之，好伤心啊，那种喜欢却得不到回应，好无奈啊！</p><h3 id="再看你一眼，是否还会有感觉？唯品会"><a href="#再看你一眼，是否还会有感觉？唯品会" class="headerlink" title="再看你一眼，是否还会有感觉？唯品会"></a>再看你一眼，是否还会有感觉？唯品会</h3><p>抱着试一试的心态，找了VIP的校招组内推（之前沟通实习加的），投了唯品会的大数据助理工程师。一面忘了带简历，尴尬之至。HR小姐姐竟然揭阳人，我是半个揭阳人啊，潮汕一下亲啊，我经常去揭阳的。这里绝对就是伏笔，经历了那么多面试，我遇到很多潮汕人。后来我相信了，面试中遇到潮汕人一般面试过程会很愉快，然后结果还会很不愉快。</p><p>一面面试官问了很多Java的哲学问题，比如lambda对Java到底是好是坏，他破坏了什么？还有Java的基础类型，基本都是Java基础吧。也问了我的美赛经验，因为是大数据岗位，我主动提起我也用了一些机器学习的算法，也接触过数据分析。总的来说，唯品会的一面，可以概括为“重剑无锋，大巧不工”。没有很晦涩的技术，但是把编程上升为哲学，又问了很多天天写到且大多数人没有思考的基础。答得还可以，一面结束，面试官亲自送我出门，临走还握了手，感动。</p><p>当时其实手里撰着富途的offer，deadline日近，等VIP通知二面，三方已经寄出去了。分明又是那句“恨不相逢未嫁时”，前年VIP和JD选择，我写了这句在朋友圈，选了前者，今年不选VIP，算是冥冥中注定吧。</p><h3 id="落羽，富途证券"><a href="#落羽，富途证券" class="headerlink" title="落羽，富途证券"></a>落羽，富途证券</h3><p>从18年就留意富途了，当时为了秋招笔试，也为了国庆中秋，特意请了假回来，但正好那天又错开了，悲哀。在成都那会，因为加班比较积极，很多笔试都没有做，做了的笔试的，争取不到远程面试。第二次春招，早早联系了里面的师兄。最后由于各种原因，直接现场笔试，过。</p><p>笔试是晚上去大学城，笔完回来都十点多了，十二点多，我早就睡了，HR竟然深夜打电话通知明天面试，坑。和舍友组队去面试，我靠后，看着他们坚持到最后，佩服且紧张。十一点多，终于一面，面试官看起来有点威慑力，领到酒店房间，问TCP三次握手，中间的每个状态是怎样的，报文的字段，这些都不记得啊，悲伤。问四次挥手，也是这么详细，我算是第一次自以为懂，却如此狼狈。然后聊HTTP协议，还是一脸懵逼，很多字段没答出来，不够详细。聊Cookies，聊Session，LocalStore，好悲伤。第一次时在网络方面被问这么深，然后自己本觉得懂的够了，此时却完全不够用，悲伤。出门，面试官送我下楼，感觉自己凉了，鼓起勇气请面试官指教。面试官说，作为一个后端程序员不熟悉TCP三次握手的状态细节可以原谅，但是不熟悉HTTP协议，不可原谅。出电梯，面试官竟然让我试试二面，简直中奖。</p><p>下午，二面，面试官估计是技术大佬，有一种高傲的气质。进房间，里面已经有一个哥们正在做题，我坐另一边。四道算法题，都是没有遇到过的题型，我自以为算法渣渣，想了很久，而且面试官一直催促，内心接近崩溃。求生欲真的很重要，当时内心其实有一个隐约的声音说“我不行的”，但是大脑一直给自己鼓劲。灵光一闪，思路流转，三题过了，只有盏灯问题没做出来。后面聊了笔试的大题代码的另一种写法，没答出来。聊环形队列，前面那么难现在一下子这么简单，不敢相信，头脑发热给说错了，面试官让我写出来，结果没写错，庆幸。最后，设计一个api，这时候想起之前同事说的，这种业务设计才是实打实的考验实力，富途的面试果然全面。我按照之前实习的一些经验设计了一下，基本没有大问题。 面试结束，算是解脱，因为整个面试就是个极限的压力面试，面试官那种高高在上的技术碾压，让人心里非常痛苦。当时面了大概两个小时，一个多小时是我在做题，自己知道表现不好，对自己有点失望。这次面试官是沉默寡言型，说“行了，你下去吧”，我就拿了包下去，瞬间感觉自己彻底凉透了。出门时，他突然说了一句，你让前台带你去找HR，boom，中奖！</p><p>HR小姐姐挺好说话，一脸正经略带笑容。聊的都是社团，自己的规划之类的，还有就是为什么拒签实习公司。然后回去等消息。</p><p>过了几天，收到邮件，过了。然后犹豫了几天，由于没等到唯品会，就签了富途，相信这都是命吧。</p><h3 id="梦想总是要有的，棒谷"><a href="#梦想总是要有的，棒谷" class="headerlink" title="梦想总是要有的，棒谷"></a>梦想总是要有的，棒谷</h3><p>棒谷算是比较让人印象深刻的公司，虽然待遇和大厂有些差距，拿到的时候是在富途之前，最后我也没去，还是聊聊吧。</p><p>那天本来约了十一点的，但是由于早上正好去另一家公司面试，因为是朋友介绍，也没了解待遇就去了，结果三套笔试题，面试有很啰嗦，导致弄到了很晚，赶过去棒谷是十二点。作为最后几个面的，聊了数据结构，算法，机器学习，高数，计算机组成原理，计网，RPC，消息中间件，数据库等，基本学校里接触过的和公司可能用到的技术都聊了，比较可怕，太全面了。不过，机器学习明显我比面试官熟悉，微服务我看过阿里的几个ppt，基础聊得出来，前沿的发展方向也说了。后面换我问问题，因为自己早就想好了要问什么，就问了大堆比较贴切的，基本后半场是我问面试官，比较爽。</p><p>二面约在富途面试那天。面完富途二面出来已经四点多，辗转到棒谷已经六点多。中间一直和HR保持联系，HR人很好，还是给我约了面试官。大概七点，二面。面试官是技术总监，棒谷分PHP和Java两大派，他好像还是Java组最高技术大佬。聊了自己对一些社会事件的看法，自己的博客。我们还讨论了淘宝和京东的差异，他主要从业务去分析，我主要说的是企业文化。当然，中间也是对比了一下棒谷。然后我也问了棒谷用PHP+Java的理由，聊了很多比较偏于架构的东西。总体感觉，二面面试官年轻，阳光，懂技术，懂业务，也关注社会，是一个牛人吧。面过那么多面试，这个二面让我很佩服。</p><p>HR面，电话聊待遇，基本问题不大。HR小姐姐很客气，每句话都用的“您”称呼，谈吐温文尔雅。小姐姐还特意让我反馈对面试官的态度，我也发自内心地表达了自己的倾佩之情。业务看起来真的很棒，整个公司给人一种无限可能的感觉，总监也让我非常喜欢，但是待遇比较一般，加上公司也比较偏僻，考虑了一天，拒签。</p><p>曾经说，如果遇到喜欢的公司，待遇差点没关系，明明喜欢就好，能学到东西就好，为什么还在意对方能给多少钱?可是这次是还是感性思维作祟。做梦的年纪，如果我愿意老老实实做梦，可能会选择去棒谷吧。文艺青年的思路总没有套路，哈哈。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>两年，两次春招，全力以赴，也最终拿到了自己满意的offer，感谢自己，感谢那些帮我的师兄师姐，老师，朋友。路迢迢，勿忘初心。求职过程中，我其实大都是随心而为，拒绝汇丰，棒谷，拒绝京东，都不是他们的问题，而是我自己的奇葩思维。两次春招，确实拒绝了很多，有不忍心，有愧疚，也有干脆了断的拒绝，我对不起他们，但我不后悔。一叶扁舟泛于海，不止所往，但知其不往。</p><p>每每回忆，总觉得就像做了个梦，梦里孤身赴蜀实习，四处奔波求职，梦里负人有数，伤人太多；梦里，少年第一次来到广州，背着被褥，拖着行李箱走进校园；梦里，少年渐行渐远，人影越渐稀疏。</p><hr><p>经验：</p><ul><li><p>笔者总结的一些应届Java程序员面试需要的技术和面试技巧在github：<a href="https://github.com/siriuscc/Java-Note" target="_blank" rel="noopener">github-Java-Node</a></p></li><li><p>笔者一些还行的文章，不仅会放在github，也会在<a href="https://www.jianshu.com/u/43d75633baae" target="_blank" rel="noopener">个人简书主页</a>同步。比如去年实习的经验贴：<a href="https://www.jianshu.com/p/536cf72fa0a5" target="_blank" rel="noopener">聊聊春招实习</a>。还有关于邮件的撰写规范： <a href="https://www.jianshu.com/p/821e4c4f8d77" target="_blank" rel="noopener">整理：求职邮件书写注意项</a></p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2018年春，在家过完春节， 过完十一，回学校。第一周还是自以为是的浪，泡馆看书，记得当时看完了《镜花缘》，还有的忘了。反正前一周毫无压迫感，然后偶遇师兄提醒，开始紧张。紧张之余，制订了一套计划，开始准备春招实习，大三下学期。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="大学成长" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="求职" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%B1%82%E8%81%8C/"/>
    
      <category term="校招" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%A0%A1%E6%8B%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>安史之乱、马嵬坡兵变和永王谋逆</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/05/10/H20190002/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/05/10/H20190002/</id>
    <published>2019-05-10T03:21:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T03:28:33.163Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;经过安史之乱后，对比天宝十三年,唐朝由盛转衰，后面就没有再雄起。安史之乱和马嵬坡兵变，还有永王谋逆，看似如同史书所写，实则未必。马嵬坡到底是谁在做局，安史之乱为什么迟迟不能平定，永王李璘真的造反吗，李白为什么要参加造反？历史很有意思，谜底永远都没有标准答案，但我们能从史料中找到蛛丝马迹。</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;本文相关史料可以看尾部引用，部分已整理到文章：安史之乱史料</p><h3 id="马嵬坡兵变谁在做局？"><a href="#马嵬坡兵变谁在做局？" class="headerlink" title="马嵬坡兵变谁在做局？"></a>马嵬坡兵变谁在做局？</h3><p><strong>有一个解释，说马嵬坡是玄宗策划的。我很认同。</strong></p><p>&emsp;&emsp;马嵬坡兵变是唐玄宗策划的，毕竟做掉杨国忠是必要的。原因如下：</p><ol><li>杨国忠一路上都在断后路，烧库，拆桥，玄宗会认为这是想把它困死在川蜀；</li><li>杨国忠经营剑南道多年，现在鼓动皇帝去他的地盘避难，玄宗自然生疑；</li><li>逃难队伍后面是贵族和军属，杨竟然要拆桥，就是不给兵士亲属活路，禁军军心动摇；</li><li>陈玄礼作为亲卫，竟然跑去跟太子打了个招呼，要知道在唐朝，武则天时期也好，玄宗前期也好，连太子都可以被砍掉；</li><li>陈玄礼事后继续给玄宗打工，没受到任何处罚。肃宗也不重用，这不像是肃宗的死党的样子；</li><li>安禄山不是清君侧吗？那就让你师出无名。汉景帝七国之乱，果断诛晁错。明建文帝保齐黄，然后被叔叔夺了王位。证明瓦解口号很重要；</li></ol><p>&emsp;&emsp;玄宗此时虽然已经七十一了，但是帝王术是看家本事，禁军更是发家资本。自导自演一场兵变是很有可能的，那为什么不是直接抓来杨国忠，判个死刑呢？文章给的解释也很合理。玄宗觉得川蜀最安全，而川蜀是杨的大本营，你直接杀了杨，去到成都搞不好要被杨的手下做了，但是如果是被迫的，性质就不一样了。而且，陈玄礼造反前知会太子这一条未必是真的，太子也大概率不会有实质性的表示，但表明了玄宗想甩锅给太子，而太子此时需要威望，需要找个机会离开玄宗，所以乐意接锅。双方都懂，不说。</p><h3 id="玄宗是心甘情愿交出玉玺的吗？"><a href="#玄宗是心甘情愿交出玉玺的吗？" class="headerlink" title="玄宗是心甘情愿交出玉玺的吗？"></a>玄宗是心甘情愿交出玉玺的吗？</h3><p>&emsp;&emsp;玄宗此时71岁，陈玄礼此时六十多，太子李亨45岁，玄宗如果不想当了皇帝了也可以理解。看时间，八月十二灵武的使者才到成都见玄宗，八月十八，己亥日，玄宗交出玉玺。 中间的五天，玄宗在思考什么？</p><blockquote><p>癸巳，灵武使者至蜀，上皇喜曰：“吾儿应天顺人，吾复何忧！”</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;玄宗这话，是否可以理解为：“吾儿篡位夺我兵权，吾复何为？”</p><blockquote><p>丁酉，制：“自今改制敕为诰，表疏称太上皇。四海军国事，皆先取皇帝进止，仍奏朕知；俟克复上京，朕不复预事。”</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;这话就是说，以后有事情找皇帝（肃宗）决定，但是要告诉我。等平定叛乱，我就不干预了。这话是否可以理解为，现在我还是老子，我管事情呢，你们还是要听我的。</p><blockquote><p>己亥，上皇临轩，命韦见素、房琯、崔涣奉传国宝玉册诣灵武传位。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;韦见素，杨国忠的人，马嵬坡兵变被陈玄礼有意袒护，没死成。房琯，玄宗入蜀，他自己跑过来的。崔涣，是玄宗拔擢的。派这三个人去送玉玺，可以理解为合情合理，也可以理解为玄宗让他们顺便过去看看情况吧。毕竟后期三个人都没有怎么被重用。</p><p>时间拨回七月十五日。</p><blockquote><p>丁卯，上皇制：<br>“以<code>太子享</code>充天下兵马元帅，领朔方、河东、河北、平卢节度都使，南取长安、洛阳。以御史中丞裴冕兼左庶子，陇西郡司马刘秩试守右庶子；<br><code>永王璘</code>充山南东道、岭南、黔中、江南西道节度都使，以少府监窦绍为之傅，长沙太守李岘为都副大使；<br><code>盛王琦</code>充广陵大都督，领江南东路及淮南、河南等路节度都使，以前江陵都督府长史刘汇为之傅，广陵郡长史李成式为都副大使；<br><code>丰王珙</code>充武威都督，仍领河西、陇右、安西、北庭等路节度都使，以陇西太守济阴邓景山为之傅，充都副大使。<br>应须士马、甲仗、粮赐等，并于当路自供。其诸路本节度使虢王巨等并依前充使。其署置官属及本路郡县官，并任自简择，署讫闻奏。”</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;此时玄宗还不知道太子称帝。玄宗封太子为天下兵马元帅，主管讨贼。并分封永王，盛王，丰王，每个人都有三到四个道。其中永王璘就有山南东道、岭南、黔中、江南西道 四个道。玄宗老年对政治没多少兴趣，但是玩玩制衡还是有必要的。太子是元帅，那永王，盛王，丰王都封几个道给他们，就是要平衡各方势力。然后，琦，珙不出阁。</p><p>&emsp;&emsp;在我看来，七月玄宗就没打算传位，肃宗顺势推舟，玄宗没办法，因为他知道最强的朔方军给太子占了，而且局势也需要太子去带领这支兵马平叛。所以前面才说这是天命。玄宗为了大局，必须给玉玺，因为不给就是说儿子李亨不合法，不合法就又多了一个叛军，那天下就彻底乱了，天下乱了自己也得死。没有人拿到架脖子上，但是 <strong>为了大局，玄宗选择了交出最后的权力</strong>。</p><h3 id="为什么两王不出阁"><a href="#为什么两王不出阁" class="headerlink" title="为什么两王不出阁?"></a>为什么两王不出阁?</h3><p>&emsp;&emsp;唐玄宗时期，天下分为十五道。分别为：关内、河南、河东、河北、山南东道、山南西道、陇右、淮南、 江南东道、江南西道、黔中道、剑南、岭南、京畿道、都畿道。</p><p>&emsp;&emsp;安禄山是河东节度使，四川属于剑南道，崔圆这时候是节度副使，玄宗主管。吕崇贲是关内道节度使。京畿道、都畿道这时候被占了。北庭道在新疆附近，陇右在今甘肃附近，也就是说<code>丰王珙</code> 得到的地方是不是一个肥美之地，而是沙漠地区，少数民族自治区，丝绸之路必经之路。估计丰王心理也是不爽，无怪乎后面对唐代宗态度不好，也无怪乎被赐死，但这都是后事了。</p><p>&emsp;&emsp;安禄山是范阳、平卢、河东三镇节度，拥共计18万4000人的兵力。<code>盛王</code>的江东，淮南是今天的浙江，鱼米之乡，按说挺好的。河南道和安禄山的河东道是相邻，也就是前线，而且鱼米之乡，还有南京，都是历来必争之地，坑。金陵当时属于扬州管辖，扬州属于淮南道，后面李璘打的就是这里。</p><p>&emsp;&emsp;再看看永王李璘，山南东道，在今陕西南部附近，岭南在今广东，黔中在贵州附近，江南西道在江西附近。算是部分接近前线吧。如果安禄山高瞻远瞩，陕西肯定要被打。但是陕西很穷，陕西在现在作为红色基地，也到2019年才真正脱贫。岭南在唐朝是穷地方，韩愈有诗为证，夕贬潮州路八千…..</p><p>&emsp;&emsp;剑南道和岭南道也需要遏制一下南诏国。就是仙剑奇侠传里的南诏国没错，南诏国一个小国战斗力却不容小觑，全民皆兵。唐玄宗的如意算盘，边境需要防止外族趁火打劫，所以丰王珙去守着；岭南需要永王去守着；前线比较富，舍不得给，但是战斗严峻，盛王去守着。</p><p>&emsp;&emsp;综上，两王不出门是可以理解的，<strong>一个去前线，一个去边境。</strong> 而且两王不出阁，也有可能是玄宗的主意。郭沫若老师认为，就是玄宗的意思。</p><p>&emsp;&emsp;永王去任职，也是可以理解的。这时候太子走了，玄宗好像铁了心不管事，在蜀地没前途，自己的地盘还没多少战火，不如出去。制置中所说，这次去不是享乐，是镇守和夹击安禄山，另外，如果他身负经营长江流域的重担，就非去不可了。</p><h3 id="永王李璘真的想造反吗？"><a href="#永王李璘真的想造反吗？" class="headerlink" title="永王李璘真的想造反吗？"></a>永王李璘真的想造反吗？</h3><p>&emsp;&emsp;永王李璘九月到江陵，玄宗是八月十二见到灵武的使者，九月李璘应该知道肃宗的登基了。至于玄宗交出玉玺，在八月十八，未必知道，但是这都不重要了，兵权即王权。</p><p><strong>李璘作为四道节度使，是玄宗刻意为之</strong></p><p>&emsp;&emsp;注意太子是六月十五和玄宗分道去灵武的，玄宗是七月十五日分封的诸子。</p><blockquote><p>从上皇入蜀。上皇命诸子分总天下节制，谏议大夫高适谏，以为不可；上皇不听。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;玄宗分封诸子是房琯的主意，高适提出了反对，但是玄宗没有管他，因为他有他的算盘。这里的高适，就是写“莫愁前路无知己，天下谁人不识君”的那个。</p><p>&emsp;&emsp;玄宗李隆基，年轻时先是因为韦皇后毒死了伯父唐中宗李显，李隆基联合姑母太平公主打败了伯母韦皇后，助其父李旦上位；作为第三子，实力强劲而且手段强硬，吓得大哥李成器主动让出太子的位置；后因为太平公主一直和他作对，他上位后老父亲李旦不放权，保留高级官员的任免和大事决断，他直接灭了姑母太平公主，顺便收了李旦的权利，让李旦彻底下岗。这可绝对不是唱跳rap打篮球，玄宗绝对不是软柿子，政治水平在唐朝排前三没有问题。</p><p>&emsp;&emsp;回过头来，六月份虽然表示“且宣旨欲传位”，更多的是鼓励太子：好好干，以后这个位子就是你的了。前面说了，放太子走是不得已，必须有个足够身份的人来收拾场面。但是，不意味着他想步老爹李旦的后尘。此时的玄宗最怕万一李亨也来一个夺权，软禁。事实上后面李亨也就是这么干的。所以这时候，玄宗的想法是：把其他皇子派出去，占个一亩三分地，平衡一下实力，再不济最后找个孩子养老也行。而且，按照前面所说，三个王爷分别在前线和边境，如果不出意外，可以有效缓解当前的局面。</p><p>&emsp;&emsp;然而，玩翻了！（大写的尴尬）</p><p><strong>永王如果想割据，老老实实做节度使不行吗？</strong></p><blockquote><p>永王璘，幼失母，为上所鞠养，常抱之以眠；</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;对于永王李璘，如果他只想割据一方，好好当他的四道节度使也是一个选择，当然，这时候他哥上位，史料说两兄弟同床共枕，如果是真的，按说不造反，最差也能做个太平王爷，最好就可以继续当四道节度使。</p><p>&emsp;&emsp;或者说，史书骗人，至少这两兄弟就是仇家，那好好做四道节度使，就不太可能了，要知道唐朝当时也就十五道，这算是四分之一天下。</p><blockquote><p>从上皇入蜀。上皇命诸子分总天下节制，谏议大夫高适谏，以为不可；上皇不听。璘领四道节度都使，镇江陵。时江、淮租赋山积于江陵，璘召募勇士数万人，日费巨万。璘生长深宫，不更人事，子襄城王瑒，有勇力，好兵，有薛镠等为之谋主，以为今天下大乱，惟南方完富，璘握四道兵，封疆数千里，宜据金陵，保有江表，如东晋故事。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;在这种假设下，手下的谋士鼓动造反，就是谋士追名逐利，只顾自己名气，绝对的坑。而永王李璘，被谋士牵着走，就是有野心，没智商。薛镠之徒，史家都不屑于记录，可见卑劣。</p><blockquote><p>上闻之，敕璘归觐于蜀；璘不从。江陵长史李岘辞疾赴行在，上召高适与之谋。适陈江东利害，且言璘必败之状。十二月，置淮南节度使，领广陵等十二郡，以适为之；置淮南西道节度使，领汝南等五郡，以来瞋为之；使与江东节度使韦陟共图璘。</p></blockquote><blockquote><p>《旧唐书》高适传：初，上皇以诸王分镇，适切谏不可。及是永王叛，肃宗闻其论谏有素，召而谋之。适因陈江东利害，永王必败。</p></blockquote><p>十一月，肃宗听说李璘在江陵招兵买马，有点不爽，叫他去见老爹玄宗。肃宗听过高适在玄宗面向跟李璘唱反调，马上就把他调过来。封作为李璘的领导，领导专案组去处理李璘。</p><p><strong>假设一：李璘就是 至始至终的造反</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;从这个角度看，就是李璘到江陵后就开始策划谋反，并且被他哥组织人手干掉了，合情合理，该死。</p><p>&emsp;&emsp;我认为，还有另一种情况。</p><p><strong>假设二：李璘是被逼造反的，属于中途造反。</strong></p><p>&emsp;&emsp;李璘没想要谋反，但是肃宗派人找他，指责他谋反，叫他自己回去找老爹玄宗说清楚。唐朝只要说皇子谋反，那就是谋反，解释不清楚的，大概率要死。章怀太子如是，玄宗长子李瑛和鄂王李瑶、光王李琚亦如是。这时候如果出来一个谋士说：大王，如果你现在回去，必死无疑，不如效东晋故事，割据一方，或可自保。你怎么选择？</p><blockquote><p>上闻之，敕璘归觐于蜀；璘不从。江陵长史李岘辞疾赴行在，上召高适与之谋。适陈江东利害，且言璘必败之状。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;十一月，肃宗下令李璘回去见老爹玄宗，李璘拒绝。是拒绝还是不敢？而且真的仅仅是让他回去？如果肃宗说，我觉得你谋反，必须回去和老爹解释清楚。这话就严重了。为什么是找老爹，找肃宗没用吗？是的，我是不会原谅你的，你找老爸救你吧，或者说，老爸也救不了你，因为他下台了。（此处能感受到肃宗的笑容）</p><p>&emsp;&emsp;肃宗的话很简单，也很复杂，可以简单理解为：我觉得你有能力造反，这就够了。这和玄宗杀李瑛同理。</p><p>&emsp;&emsp;关键时候，李岘，唐太宗玄孙。竟然托疾开溜了。开溜就开溜，可是也没找肃宗汇报了多少人家造反的痕迹。至少造个一样的小朝廷，搞点龙袍是必要的吧？砺兵秣马，赏赐诸将是必要的。而且，李璘还差找个借口：清君侧（清的就是肃宗李亨），或者按原定计划打安禄山，都是正当理由。举大事者，再傻也要师出有名。</p><p>&emsp;&emsp;遗憾的是，这方面的资料我没找到。所以，<strong>我推测还有一种可能：当时的借口是清君侧</strong>，这种东西完全不能写到史书里，否则正统就乱了。</p><blockquote><p>甲辰，永王璘擅引舟师东巡，沿江而下，军容甚盛，然犹未露割据之谋。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;然后，永王要谋反，等到十二月二十五日，有意思吗？有啊，要准备战舰，征兵。可是就算是对付安禄山，也是要征兵的，那么征兵的工作是从九月到达江陵开始算。到十二月末，将近四个月，这点准备足以造反吗？不足。安禄山手握三镇，经营了多少年才敢出来打，而永王，作为亲王之前没有半点军事经验，没有人脉，手下也没有多少死党。</p><p>&emsp;&emsp;如果这个假设是真的，那也是李璘自不量力，破釜沉舟，最后失败，值得同情。</p><p><strong>假设三：永王李璘根本没有造反</strong></p><p>&emsp;&emsp;这个假设基于假设二，主要的区别在于永王打李希言是为了什么。永王的初衷为何？在李白给永王李璘写的诗句中，可以隐约找出一些蛛丝马迹。参考郭老的分析，不妨探讨一下。</p><p><strong>永王东巡歌·其一</strong></p><p><strong>永王正月东出师，天子遥分龙虎旗。</strong><br><strong>楼船一举风波静，江汉翻为燕鹜池。</strong></p><blockquote><p>甲辰，永王璘擅引舟师东巡，沿江而下，军容甚盛，然犹未露割据之谋。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;天子遥分龙虎旗，说的是玄宗封李璘为四道节度使。那么这里天子到底指的是谁？肃宗在十一月让李璘回蜀川去，说明十二月大家都知道肃宗登基了，所以这里的天子指的是肃宗李亨。天子遥分龙虎旗，看似气势，实则暗藏杀机，龙虎不相容啊。此时是唐肃宗至德元年（756），十二月二十五日，永王东巡。李白下山是十二月下半月，不管李璘是否想谋反，李白这时候应该是不知情的，要知道李白本来在山上修仙。</p><p><strong>永王东巡歌·其二</strong></p><p><strong>三川北虏乱如麻，四海南奔似永嘉。</strong><br><strong>但用东山谢安石，为君谈笑净胡沙。</strong></p><p>&emsp;&emsp;三川北虏乱如麻，四海南奔似永嘉。指的就是安史之乱。我和谢安石有点像，如果启用我这样的人，谈笑之间就能为你灭掉安禄山。这首诗写于永王出巡十二月二十五日左右。明显，这里军队的主调还是打安禄山。</p><p><strong>永王东巡歌·其八</strong></p><p><strong>长风挂席势难回，海动山倾古月摧。</strong><br><strong>君看帝子浮江日，何似龙骧出峡来？</strong></p><p>&emsp;&emsp;古月为胡，指的是安禄山势力。帝子指的是永王李璘。龙骧指的是西晋龙骧将军王濬，他以晋武帝咸宁五年（279）十一月率龙船下益州，大举伐吴。 这里暗含的意思就是永王要用从水路打击安禄山势力。遗憾的是，这在后面根本就没有实现。</p><p><strong>永王东巡歌·其十</strong></p><p><strong>帝宠贤王入楚关，扫清江汉始应还。</strong><br><strong>初从云梦开朱邸，更取金陵作小山。</strong></p><p>&emsp;&emsp;宋本题下注云：“永王军中。”这组《永王东巡歌》即在永王幕府中所作。永王东巡歌一共十一首，第九首郭沫若先生考证是伪造的，原因是李白诗词风格和其他十首不合，而且李白作组诗，一般都是十首。</p><p>&emsp;&emsp;金陵是盛王的地盘，那打金陵怎么可能合情合理。李白是傻吗？这不就是后面说的反叛？不对，金陵是打吗？诗名为巡，那就是巡游，巡视，算是一种解释吧。而且，按照郭沫若先生在其《李白与杜甫》一书中所说，其实李璘根本就没有造反，李璘此时身负经营长江流域的责任。二王没有出阁，那么玄宗实际上就是想把江南给李璘管理，在他离开玄宗时，无疑是曾经被面授过机宜的。那么，<strong>李璘本来就没想要打金陵，不过是正常的上任</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;安禄山叛变前三年。天宝十一年（752）李白去过幽州，安禄山的势力中心。在李白的《经乱离后天恩流夜郎忆旧游书怀赠江夏韦太守良宰》里，回忆起：</p><blockquote><p>十月到幽州,戈鋋若罗星.<br>君王弃北海,扫地借长鲸.</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;参照郭沫若先生的解释，安禄山就是罗星，扫地说的就是横扫大地，借长鲸，就是玄宗这个坑货。玄宗把天下将近三分之一的地方送给了安禄山，是安史之乱的主要责任人。</p><blockquote><p>盛王琦充广陵大都督，领江南东路及淮南、河南等路节度都使，以前江陵都督府长史刘汇为之傅，广陵郡长史李成式为都副大使；</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;只有太子李亨和永王李璘分赴任所，用意很清楚。李亨所负的是恢复黄河流域的使命，李璘所负的是经营长江流域的使命。江南东路、淮南、河南等虽然不归永王管辖，但盛王既然不出阁，为之傅的刘汇是房琯的“私党”，而权位在都副大使李成式之上，可见盛王的领域实际上也属于永王的势力范围。李璘所负的使命，比李亨重要多了。黄河流域如能恢复，天下一统，自然最好。<strong>如果不能，至少也可划江而治。李璘就是那个准备后路的人</strong>。</p><blockquote><p>九月至江陵，召募士将数万人，恣情补署………</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;这里就是按照“制置”的内容办事，玄宗说了粮草兵械自己解决，然后建立基地，准备夹击安禄山的。《新唐书》记载：“见富且强，遂有窥江左意。以薛镠、李台卿、韦子春、刘巨鳞、蔡为谋主，……以浑惟明、季广琛、高仙琦为将”。此时史官偏袒李亨朝廷，把李璘打成叛逆。真正违背父命的，其实是李亨。肃宗李亨私自做了皇帝，天下只能独尊，不愿意被分割，他不会同意“制置”，但不能直接反对玄宗。</p><blockquote><p>会北海太守贺兰进明自河南至，诏授南海太守，摄御史大夫，充岭南节度使。中谢，肃宗谓之曰：”朕处分房琯与卿正大夫，何为摄也？”进明对曰：”琯与臣有隙。”上以为然。进明因奏曰：”陛下知晋朝何以至乱？”上曰：”卿有说乎？”进明曰：”晋朝以好尚虚名，任王夷甫为宰相，祖习浮华，故至于败。今陛下方兴复社稷，当委用实才，而琯性疏阔，徒大言耳，非宰相器也。陛下待琯至厚，以臣观之，琯终不为陛下用。”上问其故，进明曰：”琯昨于南朝为圣皇制置天下，乃以永王为江南节度，颍王为剑南节度，盛王为淮南节度，制云’命元子北略朔方，命诸王分守重镇’。且太子出为抚军，入曰监国，琯乃以枝庶悉领大藩，皇储反居边鄙，此虽于圣皇似忠，于陛下非忠也。琯立此意，以为圣皇诸子，但一人得天下，即不失恩宠。又各树其私党刘秩、李揖、刘汇、邓景山、窦绍之徒，以副戎权。推此而言，琯岂肯尽诚于陛下乎？臣欲正衙弹劾，不敢不先闻奏。”上由是恶琯，诏以进明为河南节度、兼御史大夫。<br>—–旧唐书·卷一百一十一·列传第六十一·崔光远等</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;贺兰进明和肃宗说的这段话，就直接点出了诸子分封的意图。对玄宗，是平衡各方势力，对房琯，是为以后留后路。两个人自以为稳赚不赔。“琯昨于南朝为圣皇制置天下”，南朝，川蜀属于西南，灵武在其北，这里就是说玄宗和肃宗是两个朝廷，父子之间俨然敌国。父子无情，兄弟又怎么会怜惜？内战爆发。</p><blockquote><p>甲辰，永王璘擅引舟师东巡，沿江而下，军容甚盛，然犹未露割据之谋。吴郡太守兼江南东路采访使李希言平牒璘，诘其擅引兵东下之意。璘怒，分兵遣其将浑惟明袭希言于吴郡，季广琛袭广陵长史、淮南采访使李成式于广陵。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;平牒，就是平辈的口吻写信，诘，诘问。那么内容大致就是：“李璘，你为什么要东下？”。李希言不过是一个吴郡太守兼江南东路采访使，指名道姓，平辈口吻，古人的名从来只有长辈可以称呼，涉及皇族，还需要是官阶比他高的。从小到大能这么说话的估计就玄宗了，李璘怒了，复照加以申斥，其文如下：</p><blockquote><p>寡人，上皇天属，皇帝友于，地尊侯王，礼绝寮品。<br>简书来往，应有常仪。今乃平牒抗威，落笔署字，汉仪隳紊，一至于斯！</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;李璘在信中说，我是玄宗的儿子，肃宗的“友于”，属于尊贵的王侯，你写信要有礼貌。现在你平牒抗威，写的内容都没有一点礼仪可言，汉朝立下来的礼仪都荒废了，才沦落如此啊。然后，李璘派了几个小弟希望去打他一顿，结果竟然是个圈套。悲剧发生。还是那句话，李希言不过是太守，他的底气在于，他站队李亨朝廷，他知道围攻队伍在集结，而他自己甚至可能得到了上面的指示。他要的就是李璘做蠢事。</p><blockquote><p>时李成式与河北招讨判官李铣合兵讨璘，铣兵数千，军于扬子；成式使判官裴茂将兵三千，军于瓜步，广张旗帜，列于江津。璘与其子瑒登城望之，始有惧色。季广琛召诸将谓曰：“吾属从王至此，天命未集，人谋已隳，不如及兵锋未交，早图去就。不然，死于锋镝，永为逆臣矣。”诸将皆然之。于是广琛以麾下奔广陵，浑惟明奔江宁，冯季康奔白沙。璘忧惧，不知所出。其夕，江北之军多列炬火，光照水中，一皆为两，璘军又以火应之。璘以为官军已济江，遽挈家属与麾下潜遁；及明，不见济者，乃复入城收兵，具舟楫而去。成式将赵侃等济江至新丰，璘使瑒及其将高仙琦将兵击之；侃等逆战，射瑒中肩，璘兵遂溃。璘与仙琦收馀众，南奔鄱阳，收库物甲兵，欲南奔岭表，江西采访使皇甫侁遣兵追讨，擒之，潜杀之于传舍；瑒亦死于乱兵。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;而后，水军大将季广琛组织了集体背叛，让李璘一败涂地。此时的季广琛是不是李亨朝廷的人，此次集体反水是不是预谋已久，不得而知。而后，李璘被皇甫侁所杀，家人送回成都。</p><p>&emsp;&emsp;我同意郭老的大部分观点。李璘确实是一个刚愎自用的人。他手下的人关键时候没有几个可用，足以说明平时看人的能力不行。李白一开始来了后也满腔热血要报国，后面自己都凉了，李璘根本就没把他当回事。现在看来，李璘军事能力不行，政治嗅觉不行，慧眼识珠也不行，李璘身上除了血统，没有多少能成功的因素。而李白，政治也不行，以至于只能后知后觉，而临大事他其实没有发挥多少作用。“徒尘忝幕府，终无能为”，这不能苛责，他也没有被重用。</p><p>&emsp;&emsp;李白在《箜篌谣》中写道：“汉谣一斗粟，不与淮南舂。兄弟尚路人，吾心安所从。”。汉谣讽刺汉文帝刘恒和淮南王刘长。刘长不守法度，被充军西蜀，不食而死。此处的汉谣即《尺布之谣》：</p><blockquote><p> 一尺布，尚可缝。一斗粟，尚可舂。兄弟二人不相容。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;兄弟尚路人，吾心安所从。你们兄弟两打架，我到底要听谁的？这就是李白内心的纠结，还有对肃宗李亨和李璘的失望。</p><p>&emsp;&emsp;《上留田行》中写道：“无心之物尚如此，参商胡乃寻天兵。”，说的就是高辛氏的两个儿子天天打架，后帝不臧，一个让他去成为商星，一个成“参星”，永不相见。可见其悲。</p><blockquote><p>昔高辛氏有二子，伯曰阏伯，季曰实沈，居于旷林，不相能也。日寻干戈，以相征讨。后帝不臧，迁阏伯于商丘，主辰。商人是因，故辰为商星。迁实沈于大夏，主参。<br>—-《左传》昭公元年</p></blockquote><p><strong>尺布之谣，塞耳不能听</strong></p><blockquote><p>戊戌，永王璘败死，其党薛镠等皆伏诛。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;李璘败死。想当时，韦子春三上庐山相请，茅庐谈笑扫胡虏，为了苍生，也为了自己，李太白下山助永王。而后永王也只当他诗人，不用之。再后来，李璘不顾大局，为了泄私愤掉入圈套，引发内战，最终壮志未酬成逆党。可悲乎？可笑乎？李太白，既然谪仙，何必管他世俗纷纷。</p><p>&emsp;&emsp;然，白骨成丘山,苍生竟何罪？</p><h3 id="李白和高适"><a href="#李白和高适" class="headerlink" title="李白和高适"></a>李白和高适</h3><p>&emsp;&emsp;李璘死后，李白被抓了，遇到了高适。这次高适是李亨的人，高适站队李亨，从此官运“亨通”。</p><p>&emsp;&emsp;高适祖父高亻品，开国元勋武将，死后跟着皇帝葬入皇陵的。到他父亲这一辈家道中落，属于没落士族。安史之乱爆发时，高适随哥舒翰守潼关。哥舒翰被俘，高适逃回成都找玄宗认错提建议。玄宗“制置”，高适反对，暗示站队李亨，然后肃宗上位就得到重用。</p><p>&emsp;&emsp;高适跟永王李璘作战的同时，数百里之外的河南睢阳，历史上著名的张巡守睢阳之战正在进行，战斗已经到了最残酷的阶段，睢阳断粮，张巡开始组织大家“吃人”。恰恰，高适的家就在睢阳。于是他写信给离睢阳最近的临淮节度使贺兰进明，然而“皆拥兵不救”。永王的事情结束后，皇帝又命令张镐为河南节度使统领其他四镇节度使驰援睢阳，结果闾丘晓“素傲很，不受镐命”。其中，闾丘晓还顺便杀死了高适好友王昌龄。比镐至，睢阳城已陷三日。巡初守睢阳时，卒仅万人，城中居人亦且数万。而这时，整个睢阳，血流成河，尸骨成山。</p><p>&emsp;&emsp;短短的一年，高适从八品军队机要秘书升正五品的谏议大夫，再升节度使。高适，也是唐朝唯一的一个封侯的著名诗人。</p><p>&emsp;&emsp;李白有《送张秀才谒高中丞》一诗，实际上是对于高适的一篇《广绝交书》。诗有序：</p><blockquote><p>余时系寻阳狱中，正读《留侯（张良）传》。秀才张孟熊，蕴灭胡之策，将之广陵（扬州），谒高中丞（适）。余喜子房之风，感激于斯人。因作是诗以送之。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;张孟熊要去见高适，向他提剿灭史思明的计策，李白觉得年轻人有抱负，所以李白送首诗给他。</p><blockquote><p>胡月入紫微，三光乱天文。<br>高公镇淮海，谈笑却妖氛。<br>采尔幕中画，戡难光殊勋。<br>我无燕霜感，玉石俱烧焚。<br>但洒一行泪，临歧竟何云？</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;胡月入紫微，三光乱天文。 说的是安禄山史思明造反。高公镇淮海，谈笑却妖氛。说的是高适来淮海，谈笑间就剿灭了“妖氛”永王。事实上打败永王的是地方势力，高适啥都没干。前面还有一句“两龙争斗时，天地动风云”。说明李白到现在都不认为永王是造反。 所以，这里是赤裸裸的讽刺：路歧有南北，高适你个混蛋，投靠李亨也就算了，竟然帮忙搞兄弟残杀。话锋一转，“采尔幕中画，戡难光殊勋。”你听从张秀才的计策，就能真正建立功勋了。你前面的根本就不是功勋，其一，不是你干的活；其二，你助肃宗兄弟搞残杀。</p><p>&emsp;&emsp;“我无燕霜感，玉石俱烧焚。”这里借用邹衍与齐女的典故，齐女被其姑诬告毒杀了家母，哭天鸣冤，燕霜齐电。我无，其实是我有，就是我有天大的冤屈，我哭出来六月飞霜，雷劈玉石。“但洒一行泪，临歧竟何云？”洒泪罢了，分别了，还要说什么？是的，我李太白和你高适，从此没什么好说的。<strong>绝交</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;故事回到天宝三载秋天，（744年）。李白和杜甫相约到了梁宋，遇到了没有官爵的高适。文坛三大将聚首，白天纵马围猎，游仙访道，晚上则喝酒撸串，吟诗作赋，逍遥得一塌糊涂。偶尔也聊起，致君尧舜上，再使风俗淳。</p><hr><h3 id="安史之乱结局"><a href="#安史之乱结局" class="headerlink" title="安史之乱结局"></a>安史之乱结局</h3><p>安史之乱。</p><p>&emsp;&emsp;安禄山被儿子安庆绪杀死;</p><p>&emsp;&emsp;安庆绪被部下史思明杀死;</p><p>&emsp;&emsp;史思明被儿子史朝义杀死;</p><p>&emsp;&emsp;史朝义被部下李怀仙杀死;</p><p>&emsp;&emsp;黑吃黑。到肃宗的儿子代宗李俶，终于尘埃落定。</p><p>&amp;emsp&emsp;安史之变是安禄山错估自己实力，玄宗对自己的帝王术过于自信导致的。人治终有一天会崩溃，法治才是正道。</p><h3 id="玄宗的结局"><a href="#玄宗的结局" class="headerlink" title="玄宗的结局"></a>玄宗的结局</h3><p>&emsp;&emsp;安史之乱平定前一年，唐玄宗被迫搬入冷清破旧的太极宫。高力士被流放黔中道，陈玄礼病逝，亲信被一一铲除，身边只剩下肃宗的眼线。幽囚深宫，失去所有，玄宗不再对生活有任何依恋，身体素质迅速下降。暮色黄昏，透过凄冷的空气，一幕幕刀光剑影，笙歌燕舞，玄宗留下一首《傀儡吟》：</p><blockquote><p> 刻木牵丝作老翁，鸡皮鹤发与真同。须臾弄罢寂无事，还似人生一梦中。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;所有人都在霓凰羽衣曲中，踩着玄宗的节奏翩翩起舞，精明的傀儡师在俯视天下。如今才知道自己也是鸡皮鹤发的木偶，摆弄天下，如今被人摆弄，可叹，可悲。呵，人生如梦罢了。</p><p>&emsp;&emsp;宝应元年壬寅，公元七六二年，四月初五日，肃宗驾崩的十三天前，李隆基崩于神龙殿，年七十八。号玄宗，玄者，取自玄星之意，先明后暗。</p><p>&emsp;&emsp;高力士遇赦还，至朗州，闻上皇崩，号恸，呕血而卒。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>&emsp;&emsp;安史之乱和永王之变，就是一场彻彻底底的伦理狗血剧。君臣，父子，兄弟，夫妻，朋友，全部都在颠覆。张巡忠君爱国值得点赞，杀妻妾做粮食，又有悖天理，愧为人夫。安禄山不感念玄宗的知遇之恩，起兵造反，不忠不义。玄宗高估自己的驾驭能力，失败了恼羞成怒，临阵斩杀大将，哪里是为君之道；杀子囚父，哪里有父子之纲。高适投机帮助李亨残杀兄弟，实际上是对玄宗的背叛，如何算是忠义，如何算高洁？肃宗李亨灵武篡位甚至临死前都没放过老爹玄宗，不孝之至；残杀永王李璘而不念手足之情，可谓不仁不义；下令攻打李璘，李璘被皇甫侁杀了，肃宗还假惺惺说他杀了我弟弟，废侁不用，其言其行，令人作呕。</p><p>&emsp;&emsp;尔虞我诈，我诈尔虞。李唐王朝自太宗开始，被权力所诅咒，陷入丑恶的杀伐之中，代代持续。</p><p><strong>白骨成丘山,苍生竟何罪？</strong></p><br/><br/><br/><br/><br/><br/><hr><h3 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h3><p>&emsp;&emsp;知乎上有篇帖子，问道：有哪一首诗让你觉得李白是神仙？点赞最多的回答是《经乱离后天恩流夜郎忆旧游书怀赠江夏韦太守良宰》。粗看以为就是文笔写得好，后面看了两遍，分明就是李太白的人生总结。我不信李太白这种脾气为了求官回去参加反叛，里面藏着的历史，让我开始感兴趣。看了三四天的史料，终于有了一些感想，遂写于斯文。历史嘛，任人打扮。本文所写不过是我结合众家看法提出的推测，真实与否我也没办法保证。</p><hr><p>——————-2019/07/06回复————————</p><p>&emsp;&emsp;知乎评论区有朋友提出人口数据不对，首先我要道个歉，人口只剩下十分之三的说法确实是自己马虎了。先说一下，我之前是对比天宝十四年和唐肃宗早期的人口，那时候其实玄宗还在，剑南道也占了全国的人口大头，史思明还在，安史之乱也还在蹦哒，这个数据完全就是肃宗统治的某一小块地方的，我也是脑子短路了，活该被大家喷。求饶命！</p><p>&emsp;&emsp;贞观十三年，唐王朝还只有十个道（十四年才是十五个道），人口数据（参考《中国人口史·隋唐五代时期》）</p><p><img src=".imgs/H20190002/2019-09-22-20-52-54.png" alt=""></p><p>&emsp;&emsp;天宝年是个有意思的时期，南方的人口开始超越北方。接着聊：</p><p>&emsp;&emsp;安史之乱爆发前，唐朝的人口是呈现上升趋势的，安史之乱的爆发直接中断了这种趋势。全国户籍总数由天宝十四载（755年）的9714790户骤降至代宗广德二年（764年）的290万户。</p><p>&emsp;&emsp;旧唐书·郭子仪传 记载</p><blockquote><p>夫以东周之地，久陷贼中，宫室焚饶，十不存一。百曹荒废，曾无尺椽。中户幾内，不满千户。井邑榛棘，豺狼所嗥…..东至郑、汴，达于徐方，北自覃怀，经于相土，人烟断绝，千里萧条。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;洛阳，相州以及河北的常山一带都是当时的战场，人民死亡流移均极严重。南至唐邓，东至淮泗，北至幽冀，农业经济一片残破。</p><p>&emsp;&emsp;旧唐书·德宗纪，建元元年（780年）十一月辛酉诏：</p><blockquote><p>朝集使及贡使见于宣政殿。兵兴已来，四方州府不上计，内外不朝会者二十有五年，至此始复旧制。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;到这里下一个结论，安史之乱导致唐朝大混乱，藩镇都不受中央控制，人民离散，战斗区域更不可能统计，户籍统计基本无法参考。基本要到德宗之后才渐渐能参考一波。</p><p>&emsp;&emsp;好吧，最近也挺忙的，没太多精力给出具体考证，大家感兴趣的不妨去看一下《中国人口史》。</p><h3 id="参考："><a href="#参考：" class="headerlink" title="参考："></a>参考：</h3><ul><li>旧唐书</li><li>新唐书</li><li>郭沫若·李白与杜甫</li><li>资治通鉴.唐纪（主要参考依据）</li><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%94%90%E6%9C%9D%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E5%88%92/5411733?fr=aladdin" target="_blank" rel="noopener">百度百科.唐朝行政区划</a></li><li><a href="https://tieba.baidu.com/p/4330316168?red_tag=2383949734" target="_blank" rel="noopener">百度贴吧·中国古代天文历法浅谈</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/56491389/answer/149524242" target="_blank" rel="noopener">知乎·怎样评价建宁王李倓？：桓大司马</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/20061123/answer/236114302" target="_blank" rel="noopener">知乎.安史之乱为什么会发生？：南冥大鹏</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/303437726/answer/625049857" target="_blank" rel="noopener">知乎·唐朝为什么始终无法平定南诏？：狐狸晨曦</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/35242211/answer/95249147" target="_blank" rel="noopener">知乎·史书中有哪些细思恐极的细节？：Zpuzzle</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/25161001/answer/85711175" target="_blank" rel="noopener">知乎·怎么看待高适和李白的关系？：冬瓜</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/319154755/answer/648124445" target="_blank" rel="noopener">知乎·一生跟随唐玄宗45年的大将陈玄礼为何在马嵬坡对玄宗落井下石呢？：于彼朝阳</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/270329667/answer/356173935" target="_blank" rel="noopener">知乎·安史之乱为什么打了8年？：关毛</a></li><li><a href="http://www.360doc.com/content/16/0314/07/5129860_542003197.shtml" target="_blank" rel="noopener">豆瓣·地图上的安史之乱</a></li><li>中国人口史·隋唐五代时期</li><li><a href="http://www.zdic.net/appendix/f27.htm" target="_blank" rel="noopener">汉典万年历(择吉老黄历)</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;经过安史之乱后，对比天宝十三年,唐朝由盛转衰，后面就没有再雄起。安史之乱和马嵬坡兵变，还有永王谋逆，看似如同史书所写，实则未必。马嵬坡到底是谁在做局，安史之乱为什么迟迟不能平定，永王李璘真的造反吗，李白为什么要参加造反？历史很有意思，谜底永远都没有标准答案，但我们能从史料中找到蛛丝马迹。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="读史笔记" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%AF%BB%E5%8F%B2%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>安史之乱史料</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/05/10/H20190003/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/05/10/H20190003/</id>
    <published>2019-05-10T03:21:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T03:28:44.217Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="天宝十四年，乙未羊年：755"><a href="#天宝十四年，乙未羊年：755" class="headerlink" title="天宝十四年，乙未羊年：755"></a>天宝十四年，乙未羊年：755</h2><p><strong>十一月初九，甲子,安禄山发所部兵及同罗、奚、契丹、室韦凡十五万众，号二十万，反于范阳</strong></p><p>安禄山专制三道，阴蓄异志，殆将十年，以上待之厚，欲俟上晏驾然后作乱。会杨国忠与禄山不相悦，屡言禄山且反，上不听；国忠数以事激之，欲其速反以取信于上。禄山由是决意遽反，独与孔目官、太仆丞严庄、掌书记、屯田员外郎高尚、将军阿史那承庆密谋，自馀将佐皆莫之知，但怪其自八月以来，屡飨士卒，秣马厉兵而已。会有奏事官自京师还，禄山诈为敕书，悉召诸将示之曰：“有密旨，令禄山将兵入朝讨杨国忠，诸君宜即从军。”众愕然相顾，莫敢异言。十一月，甲子，禄山发所部兵及同罗、奚、契丹、室韦凡十五万众，号二十万，反于范阳。命范阳节度副使贾循守范阳，平卢节度副使吕知诲守平卢，别将高秀岩守大同；诸将皆引兵夜发。</p><a id="more"></a><p><strong>十一月十五日，庚午，上闻禄山定反，乃召宰相谋之。遣将“随便团结以拒之”。</strong></p><p>　庚午，上闻禄山定反，乃召宰相谋之。杨国忠扬扬有得色，曰：“今反者独禄山耳，将士皆不欲也。不过旬日，必传首诣行在。”上以为然，大臣相顾失色。上遣特进毕思琛诣东京，金吾将军程千里诣河东，各简募数万人，随便团结以拒之。</p><p><strong>十一月十六，辛未，安西节度使封常清入朝，壬申以常清为范阳、平卢节度使。这里范阳和平卢都是安禄山的地盘</strong></p><p>辛未，安西节度使封常清入朝，上问以讨贼方略，常清大言曰：“今太平积久，故人望风惮贼。然事有逆顺，势有奇变，臣请走马诣东京，开府库，募骁勇，挑马棰渡河，计日取逆胡之首献阙下！”上悦。壬申，以常清为范阳、平卢节度使。常清即日乘驿诣东京募兵，旬日，得六万人；乃断河阳桥，为守御之备。</p><p><strong>十一月十九，甲戌，禄山至博陵南</strong><br>甲戌，禄山至博陵南，何千年等执杨光翙见禄山，责光翙以附杨国忠，斩之以徇。禄山使其将安忠志将精兵军土门，忠志，奚人，禄山养为假子；又以张献诚摄博陵太守，献诚，守珪之子也。</p><p>禄山至藁城，常山太守颜杲卿力不能拒，与长史袁履谦往迎之。禄山辄赐杲卿金紫，质其子弟，使仍守常山；又使其将李钦凑将兵数千人守井陉口，以备西来诸军。杲卿归，途中指其衣谓履谦曰：“何为著此？”履谦悟其意，乃阴与杲卿谋起兵讨禄山。杲卿，思鲁之玄孙也。</p><p><strong>十一月二十一日，丙子。斩太仆卿安庆宗，赐荣义郡主自尽。</strong></p><p>丙子，上还宫。斩太仆卿安庆宗，赐荣义郡主自尽。以朔方节度使安思顺为户部尚书，思顺弟元贞为太仆卿。以朔方右厢兵马使、九原太守郭子仪为朔方节度使，右羽林大将军王承业为太原尹。置河南节度使，领陈留等十三郡，以卫尉卿猗氏张介然为之。以程千里为潞州长史。诸郡当贼冲者，始置防御使。</p><p><strong>十一月二十二日，丁丑，以荣王琬为元帅，右金吾大将军高仙芝副之，统诸军东征。</strong></p><p>丁丑，以荣王琬为元帅，右金吾大将军高仙芝副之，统诸军东征。出内府钱帛，于京师募兵十一万，号曰天武军，旬日而集，皆市井子弟也。</p><p><strong>十二月初一，丙戌</strong></p><p>十二月，丙戌，高仙芝将飞骑、彍骑及新募兵、边兵在京师者合五万人，发长安。上遣宦者监门将军边令诚监其军，屯于陕。</p><p><strong>十二月初二，丁亥，安禄山进陈留，得知儿子安庆宗被杀，杀降</strong></p><p>丁亥，安禄山自灵昌渡河，以絙约败船及草木横绝河流，一夕，冰合如浮梁，遂陷炅昌郡。禄山步骑散漫，人莫知其数，所过残灭。张介然至陈留才数日，禄山至，授兵乘城。众忷惧，不能守。庚寅，太守郭纳以城降。禄山入北郭，闻安庆宗死，恸哭曰：“我何罪，而杀我子！”时陈留将士降者夹道近万人，禄山皆杀之以快其忿；斩张介然于军门。以其将李庭望为节度使，守陈留。</p><p><strong>十二月初七，壬辰，玄宗下制欲亲征</strong></p><p>壬辰，上下制欲亲征，其朔方、河西、陇右兵留守城堡之外，皆赴行营，令节度使自将之，期二十日毕集。</p><p>初，平原太守颜真卿知禄山且反，因霖雨，完城浚壕，料丁壮，实仓廪。禄山以其书生，易之。及禄山反，牒真卿以平原、博平兵七千人防河津，真卿遣平原司兵李平间道奏之。上始闻禄山反，河北郡县皆风靡，叹曰：“二十四郡，曾无一人义士邪！”及平至，大喜，曰：“朕不识颜真卿作何状，乃能如是！”真卿使亲客密怀购贼牒诣诸郡，由是诸郡多应者。真卿，杲卿之从弟也。（颜杲）</p><p><strong>十二月十二日，丁酉，禄山陷东京，封常清屡败屡战。</strong></p><p>安禄山引兵向荥阳，太守崔无诐拒之；士卒乘城者，闻鼓角声，自坠如雨。癸巳，禄山陷荥阳，杀无诐，以其将武令珣守之。禄山声势益张，以其将田承嗣、安忠志、张孝忠为前锋。封常清所募兵皆白徒，未更训练，屯武牢以拒贼；贼以铁骑蹂之，官军大败。常清收馀众，战于葵园，又败；战上东门内，又败。丁酉，禄山陷东京，贼鼓噪自四门入，纵兵杀掠。常清战于都亭驿，又败；退守宣仁门，又败；乃自苑西坏墙西走。 </p><p>河南尹达奚珣降于禄山。留守李憕谓御史中丞卢奕曰：“吾曹荷国重任，虽知力不敌，必死之！”奕许诺。憕收残兵数百，欲战，皆弃憕溃去；憕独坐府中。弈先遣妻子怀印间道走长安，朝服坐台中，左右皆散。禄山屯于闲厩，使人执憕、奕及采访判官蒋清，皆杀之。奕骂禄山，数其罪，顾贼党曰：“凡为人当知逆顺。我死不失节，夫复何恨！”憕，文水人；奕，怀慎之子；清，钦绪之子也。禄山以其党张万顷为河南尹。（李憕、卢奕，真忠臣也。）</p><p><strong>封常清和高仙芝退守潼关，按禄山谋称帝，留东京不进</strong></p><p>封常清帅馀众至峡，陕郡太守窦廷芝已奔河东，吏民皆散。常清谓高仙芝曰：“常清连日血战，贼锋不可当。且潼关无兵，若贼豕突入关，则长安危矣。陕不可守，不如引兵先据潼关以拒之。”仙芝乃帅见兵西趣潼关。贼寻至，官军狼狈走，无复部伍，士马相腾践，死者甚众。至潼关，修完守备，贼至，不得入而去。禄山使其将崔乾祐屯陕，临汝、弘农、济阴、濮阳、云中郡皆降于禄山。是时，朝廷征兵诸道，皆未至，关中忷惧。会禄山方谋称帝，留东京不进，故朝廷得为之备，兵亦稍集。</p><p>禄山以张通儒之弟通晤为睢阳太守，与陈留长史杨朝宗将胡骑千馀东略地，郡县官多望风降走，惟东平太守嗣吴王祗、济南太守李随起兵拒之。祗，祎之弟也。郡县之不从贼者，皆倚吴王为名。单父尉贾贲帅吏民南击睢阳，斩张通晤。李庭望引兵欲东徇地，闻之，不敢进而还。</p><p><strong>十二月十五日，庚子</strong></p><p>庚子，以永王璘为山南节度使，江陵长史源洧为之副；颍王璬为剑南节度使，蜀郡长史崔圆为之副。二王皆不出阁。洧，光裕之子也。</p><p><strong>十二月十六日，辛丑，制太子临国</strong></p><p>上议亲征，辛丑，制太子临国，谓宰相曰：“朕在位垂五十载，倦于忧勤，去秋已欲传位太子；值水旱相仍，不欲以馀灾遗子孙，淹留俟稍丰。不意逆胡横发，朕当亲征，且使之监国。事平之日，朕将高枕无为矣。”杨国忠大惧，退谓韩、虢、秦三夫人曰：“太子素恶吾家专横久矣，若一旦得天下，吾与姊妹并命在旦暮矣！”相与聚哭，使三夫人说贵妃，衔土请命于上；事遂寝。</p><p><strong>十二月十七日，壬寅。颜真卿杀 段子光，收李憕、卢奕、蒋清 首，棺敛葬之。</strong></p><p>颜真卿召募勇士，旬日至万馀人，谕以举兵讨安禄山，继以涕泣，士皆感愤。禄山使其党段子光赍李憕、卢奕、蒋清首徇河北诸郡，至平原，壬寅，真卿执子光，腰斩以徇；取三人首，续以蒲身，棺敛葬之，祭哭受吊。禄山以海运使刘道玄摄景城太守，清池尉贾载、盐山尉河内穆宁共斩道玄，得其甲仗五十馀船；携道玄首谒长史李，收严庄宗族，悉诛之。是日，送道玄首至平原，真卿召载、宁及清河尉张澹诣平原计事。饶阳太守卢全诚据城不受代；河间司法李奂杀禄山所署长史王怀忠；李随遣游弈将訾嗣贤济河，杀禄山所署博平太守马冀；各有众数千或万人，共推真卿为盟主，军事皆禀焉。禄山使张献诚将上谷、博陵、常山、赵郡、文安五郡团结兵万人围饶阳。</p><p><strong>十二月十八日，癸卯，玄宗遣边令诚赍敕即军中斩仙芝及常清。用哥舒翰。</strong></p><p>高仙芝之东征也，监军边令诚数以事干之，仙芝多不从。令诚入奏事，具言仙芝、常清桡败之状，且云：“常清以贼摇众，而仙芝弃陕地数百里，又盗减军士粮赐。”上大怒，癸卯，遣令诚赍敕即军中斩仙芝及常清。初，常清既败，三遣使奉表陈贼形势，上皆不之见。常清乃自驰诣阙，至渭南，敕削其官爵，令还仙芝军，白衣自效。常清草遗表曰：“臣死之后，望陛下不轻此贼，无忘臣言！”时朝议皆以为禄山狂悖，不日授首，故常清云然。令诚至潼关，先引常清，宣敕示之；常清以表附令诚上之。常清既死，陈尸蘧蒢。仙芝还，至听事，令诚索陌刀手百馀人自随，乃谓仙芝曰：“大夫亦有恩命。”仙芝遽下，令诚宣敕。仙芝曰：“我遇敌而退，死则宜矣。今上戴天，下履地，谓我盗减粮赐则诬也。”时士卒在前，皆大呼称枉，其声振地；遂斩之，以将军李承光摄领其众。</p><p>河西、陇右节度使哥舒翰病废在家，上藉其威名，且素与禄山不协，召见，拜兵马副元帅，将兵八万以讨禄山；仍敕天下四面进兵，会攻洛阳。翰以病固辞，上不许，以田良丘为御史中丞，充行军司马，起居郎萧昕为判官，蕃将火拔归仁等各将部落以从，并仙芝旧卒，号二十万，军于潼关。翰病，不能治事，悉以军政委田良丘；良丘复不敢专决，使王思礼主骑，李承光主步，二人争长，无所统一。翰用法严而不恤，士卒皆懈弛，无斗志。</p><p>安禄山大同军使高秀岩寇振武军，朔方节度使郭子仪击败之，子仪乘胜拔静边军。大同兵马使薛忠义寇静边军，子仪使左兵马使李光弼、右兵马使高浚、左武锋使仆固怀恩、右武锋使浑释之等逆击，大破之，坑其骑七千。进围云中，使别将公孙琼岩将二千骑击马邑，拔之，开东陉关。甲辰，加子仪御史大夫。怀恩，哥滥拔延之曾孙也，世为金微都督。释之，浑部酋长，世为皋兰都督。</p><p>颜杲卿将起兵，参军冯虔、前真定令贾深、藁城尉崔安石、郡人翟万德、内丘丞张通幽等皆预其谋；又遣人语太原尹王承业，密与相应。会颜真卿自平原遣杲卿甥卢逖潜告杲卿，欲连兵断禄山归路，以缓其西入之谋。时禄山遣其金吾将军高邈诣幽州征兵，未还，杲卿以禄山命召李钦凑，使帅众诣群受犒赉；丙午，薄暮，钦凑至，杲卿使袁履谦、冯虔等携酒食妓乐往劳之，并其党皆大醉，乃断钦凑首，收其甲兵，尽缚其党，明日，斩之，悉散井陉之众。</p><p>有顷，高邈自幽州还，且至藁城，杲卿使冯虔往擒之。南境又白何千年自东京来，崔安石与崔万德驰诣醴泉驿迎千年，又擒之，同日致于郡下。千年谓杲卿曰：“今太守欲输力王室，既善其始，当慎其终。此郡应募乌合，难以临敌，宜深沟高垒，勿与争锋。俟朔方军至，并力齐进，传檄赵、魏、断燕、蓟要膂，彼则成擒矣。今且宜声云‘李光弼引步骑一万出井陉’，因使人说张献诚云：‘足下所将多团练之人，无坚甲利兵，难以当山西劲兵’，献诚必解围遁去。此亦一奇也。”杲卿悦，用其策，献诚果遁去，其团练兵皆溃。杲卿乃使人入饶阳城，慰劳将士。命崔安石等徇诸郡云：“大军已下井陉，朝夕当至，先平河北诸郡。先下者赏，后至者诛！”于是河北诸郡响应，凡十七郡皆归朝廷，兵合二十馀万；其附禄山者，惟范阳、卢龙、密云、渔阳、汲、鄴六郡而已。</p><blockquote><p>何千年这人脑子好啊，还有点谋略</p></blockquote><h2 id="天宝十五年，丙申猴年，756。"><a href="#天宝十五年，丙申猴年，756。" class="headerlink" title="天宝十五年，丙申猴年，756。"></a>天宝十五年，丙申猴年，756。</h2><p><strong>正月初一，安禄山自称大燕皇帝</strong></p><p>春，正月，乙卯朔，禄山自称大燕皇帝，改元圣武，以达奚珣为侍中，张通儒为中书令，高尚、严庄为中书侍郎。</p><p><strong>五月，张巡守雍丘。牛人一个，此处当拜稽。下文不述。</strong></p><p><strong>六月十二，甲午，准备出逃</strong></p><p>甲午，百官朝者什无一二。上御勤政楼，下制，云欲亲征，闻者皆莫之信。以京兆尹魏方进为御史大夫兼置顿使；京兆少尹灵昌崔光远为京兆尹，充西京留守；将军边令诚掌宫闱管钥。托以剑南节度大使颖王将赴镇，令本道设储。是日，上移仗北内。既夕，命龙武大将军陈玄礼整比六军，厚赐钱帛，选闲厩马九百余匹，外人皆莫之知。</p><p><strong>六月十三，乙未，出逃，陈玄礼，太子李亨，永王李璘，杨国忠，杨玉环跟随。</strong></p><p>乙未，黎明，上独与贵妃姊妹、皇子、妃、主、皇孙、杨国忠、韦见素、魏方进、陈玄礼及亲近宦官、宫人出延秋门，妃、主、皇孙之在外者，皆委之而去。上过左藏，杨国忠请焚之，曰：“无为贼守。”上愀然曰：“贼来不得，必更敛于百姓；不如与之，无重困吾赤子。”是日，百官犹有入朝者，至宫门，犹闻漏声，三卫立仗俨然。门既启，则宫人乱出，中外扰攘，不知上所之。于是王公、士民四出逃窜，山谷细民争入宫禁及王公第舍，盗取金宝，或乘驴上殿。又焚左藏大盈库。崔光远、边令诚帅人救火，又募人摄府、县官分守之，杀十余人，乃稍定。光远遣其子东见禄山，令诚亦以管钥献之。</p><p><strong>天宝十五年六月十四日，丙申，马嵬坡兵变。杀杨国忠，缢杨玉环</strong></p><p>丙申，至马嵬驿，将士饥疲，皆愤怒。陈玄礼以祸由杨国忠，欲诛之，因东宫宦者李辅国以告太子，太子未决。会吐蕃使者二十余人遮国忠马，诉以无食，国忠未及对，军士呼曰：“国忠与胡虏谋反！”或射之，中鞍。国忠走至西门内，军士追杀之，屠割支体，以枪揭其首于驿门外，并杀其子户部侍郎暄及韩国、秦国夫人。御史大夫魏方进曰：“汝曹何敢害宰相！”众又杀之。韦见素闻乱而出，为乱兵所挝，脑血流地。众曰：“勿伤韦相公。”救之，得免。军士围驿，上闻喧哗，问外何事，左右以国忠反对。上杖屦出驿门，慰劳军士，令收队，军士不应。上使高力士问之，玄礼对曰：“国忠谋反，贵妃不宜供奉，愿陛下割恩正法。”上曰：“朕当自处之。”入门，倚杖倾首而立。久之，京兆司录韦谔前言曰：“今众怒难犯，安危在晷刻，愿陛下速决！”因叩头流血。上曰：“贵妃常居深宫，安知国忠反谋！”高力士曰：“贵妃诚无罪，然将士已杀国忠，而贵妃在陛下左右，岂敢自安！愿陛下审思之，将士安，则陛下安矣。”上乃命力士引贵妃于佛堂，缢杀之。舆尸置驿庭，召玄礼等人视之。玄礼等乃免胄释甲，顿首请罪，上慰劳之，令晓谕军士。玄礼等皆呼万岁，再拜而出，于是始整部伍为行计。谔，见素之子也。国忠妻裴柔与其幼子唏及虢国夫人、夫人子裴徽皆走，至陈仓，县令薛景仙帅吏士追捕，诛之。 </p><p><strong>六月十五日，丁酉，父老请随太子，玄宗同意太子留下，且宣旨欲传位，太子不受。</strong></p><p>丁酉，上将发马嵬，朝臣惟韦见素一人，乃以韦谔为御史中丞，充置顿使。将士皆曰：“国忠谋反，其将吏皆在蜀，不可往。”或请之河、陇，或请之灵武，或请之太原，或言还京师。上意在入蜀，虑违众心，竟不言所向。韦谔曰：“还京，当有御贼之备。今兵少，未易东向，不如且至扶风，徐图去就。”上询于众，众以为然，乃从之。</p><p>及行，父老皆遮道请留，曰：“宫阙，陛下家居，陵寝，陛下坟墓，今舍此，欲何之？”上为之按辔久之，乃命太子于后宣慰父老。父老因曰：“至尊既不肯留，某等愿帅子弟从殿下东破贼，取长安。若殿下与至尊皆入蜀，使中原百姓谁为之主？”须臾，众至数千人。太子不可，曰：“至尊远冒险阻，吾岂忍朝夕离左右。且吾尚未面辞，当还白至尊，更禀进止。”涕泣，跋马欲西。建宁王倓与李辅国执鞚谏曰：“逆胡犯阙，四海分崩，不因人情，何以兴复！今殿下从至尊入蜀，若贼兵烧绝栈道，则中原之地拱手授贼矣。人情既离，不可复合，虽欲复至此，其可得乎！不如收西北守边之兵，召郭、李于河北，与之并力东讨逆贼，克复二京，削平四海，使社稷危而复安，宗庙毁而更存，扫除宫禁以迎至尊，岂非孝之大者乎！何必区区温情，为儿女之恋乎！”广平王亻叔亦劝太子留。父老共拥太子马，不得行。太子乃使亻叔驰白上。</p><p>上总辔待太子，久不至，使人侦之，还白状，上曰：“天也！”乃命分后军二千人及飞龙厩马从太子，且谕将士曰：“太子仁孝，可奉宗庙，汝曹善辅佐之。”又谕太子曰：“汝勉之，勿以吾为念。西北诸胡，吾抚之素厚，汝必得其用。”太子南向号泣而已。又使送东宫内人于太子，且宣旨欲传位，太子不受。亻叔、倓，皆太子之子也。</p><p><strong>六月十七日，己亥。玄宗分贡收人心。太子李亨，听第三子建宁王李倓的建议，走硕方</strong></p><p>己亥，上至岐山。或言贼前锋且至，上遽过，宿扶风郡。士卒潜怀去就，往往流言不逊，陈玄礼不能制，上患之。会成都贡春彩十馀万匹，至扶风，上命悉陈之于庭，召将士入，临轩谕之曰：“朕比来衰耄，托任失人，致逆胡乱常，须远避其锋。知卿等皆苍猝从朕，不得别父母妻子，茇涉至此，劳苦至矣，朕甚愧之。蜀路阻长，郡县褊小，人马众多，或不能供，今听卿等各还家，朕独与子、孙、中官前行入蜀，亦足自达。今日与卿等诀别，可共分此彩，以备资粮。若归，见父母及长安父老，为朕致意，各好自爱也！”因泣下沾襟。众皆哭，曰：“臣等死生从陛下，不敢有贰。”上良久曰：“去留听卿。”自是流言始息。</p><p>太子既留，未知所适。广平王亻叔曰：“日渐晏，此不可驻，众欲何之？”皆莫对。建宁王倓曰：“殿下昔尝为朔方节度大使，将吏岁时致启，倓略识其姓名。今河西、陇右之众皆败降贼，父兄子弟多在贼中，或生异图。朔方道近，士马全盛，裴冕衣冠名族，必无贰心。贼入长安方虏掠，未暇徇地，乘此速往就之，徐图大举，此上策也。?敝诮栽唬骸吧疲　敝廖急酰【乱码】?遇潼箥貚败卒，误与之战，死伤甚众。已，乃收馀卒，择渭水浅处，乘马涉渡；无马者涕泣而返。太子自奉天北上，比至新平，通夜驰三百馀里，士卒、器械失亡过半，所存之众不过数百。新平太守薛羽弃郡走，太子斩之，是日，至安定，太守徐亦走，又斩之。</p><p><strong>六月十八，庚子。崔圆为剑南道 实际掌权人，算是防杨国忠的，提前安顿蜀地</strong></p><p>庚子，以剑南节度留后崔圆为剑南节度等副大使。</p><p><strong>六月十九，辛丑，上发扶风，宿陈仓。太子至乌氏，得五百馀人，军势稍振。</strong></p><p>辛丑，上发扶风，宿陈仓。</p><p>太子至乌氏，彭原太守李遵出迎，献衣及糗粮。至彭原，募士，得数百人。是日，至平凉，阅监牧马，得数万匹，又募士，得五百馀人，军势稍振</p><p><strong>六月二十，壬寅，至大散关</strong></p><p>壬寅，上至散关，分扈从将士为六军，使颍王璬先行诣剑南。寿王瑁等分将六军以次之。丙午，上至河池郡。崔圆奉表迎车驾，具陈蜀土丰稔，甲兵全盛。上大悦，即日，以圆为中书侍郎、同平章事，蜀郡长史如故。以陇西公瑀为汉中王、梁州都督、山南西道采访防御使。瑀，璡之弟也。</p><p><strong>六月二十六，戊申，克扶风</strong></p><p>戊申，扶风民康景龙等自相帅击贼所署宣慰使薛总，斩首二百馀级。庚戌，陈仓令薛景仙杀贼守将，克扶风而守之。</p><p>十天内，安禄山入长安</p><p>安禄山不意上遽西幸，遣使止崔乾祐兵留潼关，凡十日，乃遣孙孝哲将兵入长安，以张通儒为西京留守，崔光远为京兆尹；使安忠顺将兵屯苑中，以镇关中。孝哲为禄山所宠任，尤用事，常与严庄争权；禄山使监关中诸将，通儒等皆受制于孝哲。教哲豪侈，果于杀戮，贼党畏之。禄山命搜捕百官、宦者、宫女等，每获数百人，辄以兵卫送洛阳。王、侯、将、相扈从车驾、家留长安者，诛及婴孩。陈希烈以晚节失恩，怨上，与张均、张垍等皆降于贼。禄山以希烈、垍为相，自馀朝士皆授以官。于是贼势大炽，西胁汧、陇，南侵江、汉，北割河东之半。然贼将皆粗猛无远略，既克长安，自以为得志，日夜纵酒，专以声色宝贿为事，无复西出之意，故上得安行入蜀，太子北行亦无追迫之患。</p><p><strong>七月九日，辛酉，太子李亨至灵武</strong></p><p>太子至平凉数日，朔方留后杜鸿渐、六城水陆运使魏少游、节度判官崔漪、支度判官卢简金、盐池判官李涵相与谋曰：“平凉散地，非屯兵之所，灵武兵食完富，若迎太子至此，北收诸城兵，西发河、陇劲骑，南向以定中原，此万世一时也。”乃使涵奉笺于太子，且籍朔方士马、甲兵、谷帛、军须之数以献之。涵至平凉，太子大悦。会河西司马裴冕入为御史中丞，至平凉见太子，亦劝太子之朔方，太子从之。鸿渐，暹之族子；涵，道之曾孙也。鸿渐、漪使少游居后，葺次舍，庀资储，自迎太子于平凉北境，说太子曰：“朔方，天下劲兵处也。今吐蕃请和，回纥内附，四方郡县大抵坚守拒贼以俟兴复。殿下今理兵灵武，按辔长驱，移檄四方，收揽忠义，则逆贼不足屠也。”少游盛治宫室，帷帐皆仿禁中，饮膳备水陆。秋，七月，辛酉，太子至灵武，悉命撤之。</p><p><strong>七月十二日，甲子，上至普安，宪部侍郎房琯来谒见。太子李亨在灵武即皇帝位</strong></p><p>甲子，上至普安，宪部侍郎房琯来谒见。上之发长安也，群臣多不知，至咸阳，谓高力士曰：“朝臣谁当来，谁不来？”对曰：“张均、张垍父子受陛下恩最深，且连戚里，是必先来。时论皆谓房琯宜为相，而陛下不用，又禄山尝荐之，恐或不来。”上曰：“事未可知。”及琯至，上问均兄弟，对曰：“臣帅与偕来，逗留不进：观其意，似有所蓄而不能言也。”上顾力士曰：“朕固知之矣。”即日，以垍为文部侍郎、同平章事。</p><p>初，张垍尚宁亲公主，听于禁中置宅，宠渥无比。陈希烈求解政务，上幸垍宅，问可为相者。垍未对。上曰：“无若爱婿。”垍降阶拜舞。既而不用，故垍怀怏怏，上亦觉之。是时均、垍兄弟及姚崇之子尚书右丞奕、萧蒿之子兵部侍郎华、韦安石之子礼部侍郎陟、太常少卿斌，皆以才望至大官，上尝曰：“或命相，当遍举故相子弟耳。”既而皆不用。</p><p>　　裴冕、杜鸿渐等上太子笺，请遵马嵬之命，即皇帝位，太子不许。冕等言曰：“将士皆关中人，日夜思归，所以崎岖从殿下远涉沙塞者，冀尺寸之功。若一朝离散，不可复集。愿殿下勉徇众心，为社稷计！”笺五上，太子乃许之。是日，肃宗即位于灵武城南楼，群臣舞蹈，上流涕歔欷。尊玄宗曰上皇天帝，赦天下，改元。以杜鸿渐、崔漪并知中书舍人事，裴冕为中书侍郎、同平章事。改关内采访使为节度使，徒治安化，以前蒲关防御使吕崇贲为之。以陈仓令薛景仙为扶风太守，兼防御使；陇右节度使郭英乂为天水太守，兼防御使。时塞上精兵皆选入讨贼，惟馀老弱守边，文武官不满三十人，披草莱，立朝廷，制度草创，武人骄慢。大将管崇嗣在朝堂，背阙而坐，言笑自若，监察御史李勉奏弹之，系于有司。上特原之，叹曰：“吾有李勉，朝廷始尊！”勉，元懿之曾孙也。旬日间，归附者渐众。</p><p><strong>七月十五日，丁卯。玄宗封太子为天下兵马元帅，主管讨贼。永王璘充山南东道、岭南、黔中、江南西道节度都使。</strong></p><p>丁卯，上皇制：</p><p>“以<code>太子享</code>充天下兵马元帅，领朔方、河东、河北、平卢节度都使，南取长安、洛阳。以御史中丞裴冕兼左庶子，陇西郡司马刘秩试守右庶子；</p><p><code>永王璘</code>充山南东道、岭南、黔中、江南西道节度都使，以少府监窦绍为之傅，长沙太守李岘为都副大使；</p><p><code>盛王琦</code>充广陵大都督，领江南东路及淮南、河南等路节度都使，以前江陵都督府长史刘汇为之傅，广陵郡长史李成式为都副大使；</p><p><code>丰王珙</code>充武威都督，仍领河西、陇右、安西、北庭等路节度都使，以陇西太守济阴邓景山为之傅，充都副大使。</p><p>应须士马、甲仗、粮赐等，并于当路自供。其诸路本节度使虢王巨等并依前充使。其署置官属及本路郡县官，并任自简择，署讫闻奏。”</p><p>时琦、珙皆不出阁，惟璘赴镇。置山南东道节度，领襄阳等九郡。升五府经略使为岭南节度，领南海等二十二郡。升五溪经略使为黔中节度，领黔中等诸郡。分江南为东、西二道，东道领馀杭，西道领豫章等诸郡。先是四方闻潼关失守，莫知上所之，及是制下，始知乘舆所在。汇，秩之弟也。</p><p>安禄山使孙孝哲杀霍国长公主及王妃、附马等于崇仁坊，刳其心，以祭安庆宗。凡杨国忠、高力士之党及禄山素所恶者皆杀之，凡八十三人，或以铁棓揭其脑盖，流血满街。己巳，又杀皇孙及郡、县主二十馀人。</p><p><strong>七月十八日，庚午，玄宗至巴西，以韦见素为左相</strong></p><p>庚午，上皇至巴西；太守崔涣迎谒。上皇与语，悦之，房琯复荐之，即日，拜门下侍郎、同平章事，以韦见素为左相。涣，玄之孙也。</p><p><strong>七月二十二，甲戌，酋长阿史那从礼帅五千骑，窃厩马二千匹逃归朔方，谋邀结诸胡，盗据边地。</strong></p><p>初，京兆李泌，幼以才敏著闻，玄宗使与忠王游。忠王为太子，泌已长，上书言事。玄宗欲官之，不可；使与太子为布衣交，太子常谓之先生。杨国忠恶之，奏徒蕲春，后得归隐，居颍阳。上自马嵬北行，遣使召之，谒见于灵武，上大喜，出则联辔，寝则对榻，如为太子时，事无大小皆咨之，言无不从，至于进退将相亦与之议。上欲以泌为右相，泌固辞曰：“陛下待以宾友，则贵于宰相矣，何必屈其志！”上乃止。</p><p>同罗、突厥从安禄山反者屯长安苑中，甲戌，其酋长阿史那从礼帅五千骑，窃厩马二千匹逃归朔方，谋邀结诸胡，盗据边地。上遣使宣慰之，降者甚众。</p><ul><li>唐肃宗李亨，之前奉为忠王。这里有必要提的就是李泌 和玄宗、肃宗李亨都有交情。</li></ul><p><strong>七月二十七，己卯，崔光远逃至灵武。</strong></p><p>同罗、突厥之逃归也，长安大扰，官吏窜匿，狱囚自出。京兆尹崔光远以为贼且遁矣，遣吏卒守孙孝哲宅。孝哲以状白禄山，光远乃与长安令苏震帅府、县官十馀人来奔。己卯，至灵武，上以光远为御史大夫兼京兆尹，使之渭北招集吏民；以震为中丞。震，瑰之孙也。禄山以田乾真为京兆尹。侍御史吕諲、右拾遗杨绾、奉天令安平崔器相继诣灵武；以諲、器为御史中丞，绾为起居舍人、知制诰。</p><p><strong>七月二十八，庚辰，上皇至成都，从官及六军至者千三百人而已。</strong></p><p>庚辰，上皇至成都，从官及六军至者千三百人而已。</p><p>注：这里七月只有29天，丙申年七月是小月，农历小月只有29天。</p><p><strong>八月初一，壬午朔。肃宗封郭子仪等。</strong></p><p>颜真卿以蜡丸达表于灵武。以真卿为工部尚书兼御史大夫，依前河北招讨、采访、处置使，并致赦书，亦以蜡丸达之。真卿颁下河北诸郡，又遣人颁于河南、江、淮。由是诸道始知上即位于灵武，徇国之心益坚矣。<br>　　郭子仪等将兵五万自河北至灵武，灵武军威始盛，人有兴复之望矣。八月，壬午朔，以子仪为武部尚书、灵武长史，以李光弼为户部尚书、北都留守，并同平章事，馀如故。光弼以景城、河间兵五千赴太原。</p><p><strong>八月初二，癸未，玄宗下旨，大赦天下。</strong></p><p>癸未，上皇下制，赦天下。</p><p><strong>八月初十，辛卯，史思明破九门</strong></p><p>史思明再攻九门，辛卯，克之，所杀数千人；引兵东围藁城。</p><p><strong>八月十二日，癸巳，灵武使者至蜀。</strong></p><p>癸巳，灵武使者至蜀，上皇喜曰：“吾儿应天顺人，吾复何忧！”</p><p><strong>八月十六日，丁酉，改制，玄宗自称太上皇，不复预事。</strong></p><p>丁酉，制：“自今改制敕为诰，表疏称太上皇。四海军国事，皆先取皇帝进止，仍奏朕知；俟克复上京，朕不复预事。”</p><p><strong>八月十八，己亥，玄宗交出玉玺。</strong></p><p>己亥，上皇临轩，命韦见素、房琯、崔涣奉传国宝玉册诣灵武传位。</p><p><strong>八月二十，辛丑，史思明陷藁城</strong><br>辛丑，史思明陷藁城。</p><p>八月大，三十天。</p><p><strong>九月初一，壬子，史思明围赵郡，初五城陷</strong></p><p>九月，壬子，史思明围赵郡，丙辰，拔之；又围常山，旬日，城陷，杀数千人。</p><p>九月小。<br>十月大。</p><p><strong>九月，永王李璘，至江陵</strong></p><p>《旧唐书·卷一百七·列传第五十七》：天宝十四载十一月，安禄山反范阳。十五载六月，玄宗幸蜀，至汉中郡，下诏以璘为山南东路及岭南黔中江南西路四道节度采访等使、江陵郡大都督，余如故。璘七月至襄阳，九月至江陵，召募士将数万人，恣情补署………</p><p><strong>十一月，玄宗敕璘归觐于蜀。</strong></p><p>永王璘，幼失母，为上所鞠养，常抱之以眠；从上皇入蜀。上皇命诸子分总天下节制，谏议大夫高适谏，以为不可；上皇不听。璘领四道节度都使，镇江陵。时江、淮租赋山积于江陵，璘召募勇士数万人，日费巨万。璘生长深宫，不更人事，子襄城王瑒，有勇力，好兵，有薛镠等为之谋主，以为今天下大乱，惟南方完富，璘握四道兵，封疆数千里，宜据金陵，保有江表，如东晋故事。</p><p>上闻之，敕璘归觐于蜀；璘不从。江陵长史李岘辞疾赴行在，上召高适与之谋。适陈江东利害，且言璘必败之状。</p><ul><li>注：十一月小。</li></ul><p><strong>十二月，肃宗把任命高适为李璘的名义上司，领汝南等五郡，与江东节度使韦陟共图璘</strong></p><p>十二月，置淮南节度使，领广陵等十二郡，以适为之；置淮南西道节度使，领汝南等五郡，以来瞋为之；使与江东节度使韦陟共图璘。</p><ul><li>注：十二月大</li></ul><p><strong>十二月二十五日，甲辰，永王进至当涂。</strong></p><p>甲辰，永王璘擅引舟师东巡，沿江而下，军容甚盛，然犹未露割据之谋。吴郡太守兼江南东路采访使李希言平牒璘，诘其擅引兵东下之意。璘怒，分兵遣其将浑惟明袭希言于吴郡，季广琛袭广陵长史、淮南采访使李成式于广陵。璘进至当涂，希言遣其将元景曜及丹徒太守阎敬之将兵拒之，李成式亦遣其将李承庆拒之。璘击斩敬之以殉，景曜、承庆皆降于璘，江、淮大震。高适与来瑱、韦陟会于安陆，结盟誓众以讨之。</p><h2 id="至德二年丁酉，公元757年"><a href="#至德二年丁酉，公元757年" class="headerlink" title="至德二年丁酉，公元757年"></a>至德二年丁酉，公元757年</h2><p><strong>正月，玄宗擢李麟，命崔圆</strong><br>　春，正月，上皇下诰，以宪部尚书李麟同平章事，总行百司，命崔圆奉诰赴彭原。麟，懿祖之后也</p><p><strong>二月二十日，戊戌</strong></p><p>戊戌，永王璘败死，其党薛镠等皆伏诛。</p><p><strong>经乱离后天恩流夜郎忆旧游书怀赠江夏韦太守良宰</strong></p><p>天上白玉京,十二楼五城.（仙人抚我顶,结发受长生.）<br>误逐世间乐,颇穷理乱情.九十六圣君,浮云挂空名.<br>天地赌一掷,未能忘战争.试涉霸王略,将期轩冕荣.<br>时命乃大谬,弃之海上行.学剑翻自哂,为文竟何成.<br>剑非万人敌,文窃四海声.儿戏不足道,五噫出西京.<br>临当欲去时,慷慨泪沾缨.叹君倜傥才,标举冠群英.<br>开筵引祖帐,慰此远徂征.鞍马若浮云,送余骠骑亭.<br>歌钟不尽意,白日落昆明.十月到幽州,戈鋋若罗星.<br>君王弃北海,扫地借长鲸.呼吸走百川,燕然可摧倾.<br>心知不得语,却欲栖蓬瀛.弯弧惧天狼,挟矢不敢张.<br>揽涕黄金台,呼天哭昭王.无人贵骏骨,騄耳空腾骧.<br>乐毅倘再生,于今亦奔亡.蹉跎不得意,驱马还贵乡.<br>逢君听弦歌,肃穆坐华堂.百里独太古,陶然卧羲皇.<br>征乐昌乐馆,开筵列壶觞.贤豪间青娥,对烛俨成行.<br>醉舞纷绮席,清歌绕飞梁.欢娱未终朝,秩满归咸阳.<br>祖道拥万人,供帐遥相望.一别隔千里,荣枯异炎凉.<br>炎凉几度改,九土中横溃.汉甲连胡兵,沙尘暗云海.<br>草木摇杀气,星辰无光彩.白骨成丘山,苍生竟何罪.<br>函关壮帝居,国命悬哥舒.长戟三十万,开门纳凶渠.<br>公卿如犬羊,忠谠醢与菹.二圣出游豫,两京遂丘墟.<br>帝子许专征,秉旄控强楚.节制非桓文,军师拥熊虎.<br>人心失去就,贼势腾风雨.惟君固房陵,诚节冠终古.<br>仆卧香炉顶,餐霞漱瑶泉.门开九江转,枕下五湖连.<br>半夜水军来,浔阳满旌旃.空名适自误,迫胁上楼船.<br>徒赐五百金,弃之若浮烟.辞官不受赏,翻谪夜郎天.<br>夜郎万里道,西上令人老.扫荡六合清,仍为负霜草.<br>日月无偏照,何由诉苍昊.良牧称神明,深仁恤交道.<br>一忝青云客,三登黄鹤楼.顾惭祢处士,虚对鹦鹉洲.<br>樊山霸气尽,寥落天地秋.江带峨眉雪,川横三峡流.<br>万舸此中来,连帆过扬州.送此万里目,旷然散我愁.<br>纱窗倚天开,水树绿如发.窥日畏衔山,促酒喜得月.<br>吴娃与越艳,窈窕夸铅红.呼来上云梯,含笑出帘栊.<br>对客小垂手,罗衣舞春风.宾跪请休息,主人情未极.<br>览君荆山作,江鲍堪动色.清水出芙蓉,天然去雕饰.<br>逸兴横素襟,无时不招寻.朱门拥虎士,列戟何森森.<br>剪凿竹石开,萦流涨清深.登台坐水阁,吐论多英音.<br>片辞贵白璧,一诺轻黄金.谓我不愧君,青鸟明丹心.<br>五色云间鹊,飞鸣天上来.传闻赦书至,却放夜郎回.<br>暖气变寒谷,炎烟生死灰.君登凤池去,忽弃贾生才.<br>桀犬尚吠尧,匈奴笑千秋.中夜四五叹,常为大国忧.<br>旌旆夹两山,黄河当中流.连鸡不得进,饮马空夷犹.<br>安得羿善射,一箭落旄头.</p><p>扶风豪士歌</p><p>洛阳三月飞胡沙，洛阳城中人怨嗟。<br>天津流水波赤血，白骨相撑如乱麻。<br>我亦东奔向吴国，浮云四塞道路赊。<br>东方日出啼早鸦，城门人开扫落花。<br>梧桐杨柳拂金井，来醉扶风豪士家。<br>扶风豪士天下奇，意气相倾山可移。<br>作人不倚将军势，饮酒岂顾尚书期。<br>雕盘绮食会众客，吴歌赵舞香风吹。<br>原尝春陵六国时，开心写意君所知。<br>堂中各有三千士，明日报恩知是谁。<br>抚长剑，一扬眉，清水白石何离离。<br>脱吾帽，向君笑。饮君酒，为君吟。<br>张良未逐赤松去，桥边黄石知我心。</p><p>猛虎行<br>唐代：李白</p><p>朝作猛虎行，暮作猛虎吟。<br>肠断非关陇头水，泪下不为雍门琴。<br>旌旗缤纷两河道，战鼓惊山欲倾倒。<br>秦人半作燕地囚，胡马翻衔洛阳草。<br>一输一失关下兵，朝降夕叛幽蓟城。<br>巨鳌未斩海水动，鱼龙奔走安得宁。<br>颇似楚汉时，翻覆无定止。<br>朝过博浪沙，暮入淮阴市。<br>张良未遇韩信贫，刘项存亡在两臣。<br>暂到下邳受兵略，来投漂母作主人。<br>贤哲栖栖古如此，今时亦弃青云士。<br>有策不敢犯龙鳞，窜身南国避胡尘。<br>宝书长剑挂高阁，金鞍骏马散故人。<br>昨日方为宣城客，掣铃交通二千石。<br>有时六博快壮心，绕床三匝呼一掷。<br>楚人每道张旭奇，心藏风云世莫知。<br>三吴邦伯多顾盼，四海雄侠皆相推。<br>萧曹曾作沛中吏，攀龙附凤当有时。<br>溧阳酒楼三月春，杨花漠漠愁杀人。<br>胡人绿眼吹玉笛，吴歌白纻飞梁尘。<br>丈夫相见且为乐，槌牛挝鼓会众宾。<br>我从此去钓东海，得鱼笑寄情相亲。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;天宝十四年，乙未羊年：755&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#天宝十四年，乙未羊年：755&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;天宝十四年，乙未羊年：755&quot;&gt;&lt;/a&gt;天宝十四年，乙未羊年：755&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十一月初九，甲子,安禄山发所部兵及同罗、奚、契丹、室韦凡十五万众，号二十万，反于范阳&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安禄山专制三道，阴蓄异志，殆将十年，以上待之厚，欲俟上晏驾然后作乱。会杨国忠与禄山不相悦，屡言禄山且反，上不听；国忠数以事激之，欲其速反以取信于上。禄山由是决意遽反，独与孔目官、太仆丞严庄、掌书记、屯田员外郎高尚、将军阿史那承庆密谋，自馀将佐皆莫之知，但怪其自八月以来，屡飨士卒，秣马厉兵而已。会有奏事官自京师还，禄山诈为敕书，悉召诸将示之曰：“有密旨，令禄山将兵入朝讨杨国忠，诸君宜即从军。”众愕然相顾，莫敢异言。十一月，甲子，禄山发所部兵及同罗、奚、契丹、室韦凡十五万众，号二十万，反于范阳。命范阳节度副使贾循守范阳，平卢节度副使吕知诲守平卢，别将高秀岩守大同；诸将皆引兵夜发。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="读史笔记" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%AF%BB%E5%8F%B2%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你理解逼婚吗？</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/03/18/S20190004/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/03/18/S20190004/</id>
    <published>2019-03-17T18:47:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T03:53:12.059Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;你理解逼婚吗？</p><p>&emsp;&emsp;年龄渐长，年轻一代最大的烦恼莫过于父母团结三姑四姨的逼婚大军了，作为子女，我们总是在逃避，或者烦恼，被动接受，却没有去思考这背后，背后是对死亡的恐惧。</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;我不知道有多少的父母会在面对死亡的某个深夜，把子女叫到面前，留下眼泪道：“我很害怕，可我逃不掉，我终将失去一切”。作为子女，我们不懂，在死神面前他们很害怕，是人就会害怕死亡。我们平时倘若接到某个亲友的噩耗，都悲伤不已，而倘若是我们自己死了，相对而言，就是一次我们所有亲友的集体死亡。我们永失所爱，永远失去再爱的权利。</p><p>&emsp;&emsp;中国人讲轮回，讲西方极乐和十八层地狱，可面对死亡，你其实很怀疑死亡背后到底是什么。怀疑导致不确信，害怕，进而我们更加坚信死亡至少意味着我们人生的终点站，一切都在死亡之际game over（游戏结束）。我相信，大多数的人面对死亡，先是恐惧，再到无可奈何，后面只剩下看淡。</p><p>&emsp;&emsp;人过中年，日子不再以年去数，最可怕，访旧半为鬼。深夜茶聊，说到七去其三，叔父泪水夺眶，央求着：“别说这句，别说这句，我受不了”。手足血亲，这般痛心有什么词能形容？ 那日守灵，我在烧着纸钱，不经意望去堂里，猛地发现，我爸从未有过的泪和痛，崩成了泪人。我的心也跟着痛，我知道他很痛。我知道，那是锥心之痛。父辈，后半辈子只剩下不断的失去。</p><p>&emsp;&emsp;自己拼搏一生，爱过恨过，见过千般人，踏过万条路，功名利禄都放下。身边的人一个一个走了，老友也好，手足也好，都留不住，停不下。我们知道，我们都得走，时间不会停，后半辈子日子按月数，按天去数。年轻的时候与天争命，得到的一切，老来却一件件被拿走，一个个被带走，无法抗拒。那就接受吧，我投降了。</p><p>&emsp;&emsp;可，放下了生死，却如何放得下子女？</p><p>&emsp;&emsp;我们说deadline是第一生产力，每每临近交货期，我们都拼命想把自己没干完的都干完。死亡就是人生的dealline，目睹子女成家立业，是他们dealline之前最大的心愿。死亡降临之前，我知道这辈子已经功成身退，可我希望再确定子女能过好，他们是我在世间最后的也是最重要的牵挂。人生已经接近剧终，我不在乎名声地位，我只要不择手段帮助你，违法也好，名誉扫地也罢，我不在乎。所以很多的老人以不孝要挟子女，用封建地主的手段包办婚姻，换来的是更多的对抗，还有老年的孤独和不被理解。</p><p>&emsp;&emsp;逼婚，更多的年轻一代，如我，都是从自我角度出发，从未考虑到逼婚背后是老人对子女深深的不舍，对死亡的无奈。身为人子，要做的首先是缓解他们的死亡焦虑，多一些沟通，少一些对抗。我不认为包办婚姻可行，而如果自己已经有认定携手余生的伴侣，何不早日成婚呢？不要以事业为借口，等你功成，椿萱将朽矣。之前我也一直没有把结婚放在自己的大tasklist去考虑，可现在，我觉得我们要把这个放到人生计划中，并逐年为他提高优先级。认真寻找另一半，对自己负责，对她负责，也是对家人负责。</p><p>&emsp;&emsp;希望，每一次的被逼婚，我们能意识到：哦，我爸妈这是怕见不到我妻，见不到他孙，怕我过不好余生。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;你理解逼婚吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;年龄渐长，年轻一代最大的烦恼莫过于父母团结三姑四姨的逼婚大军了，作为子女，我们总是在逃避，或者烦恼，被动接受，却没有去思考这背后，背后是对死亡的恐惧。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="社会现象" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%8E%B0%E8%B1%A1/"/>
    
    
      <category term="婚姻" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E5%A9%9A%E5%A7%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>认知为什么是重要的</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/02/25/C20190005/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/02/25/C20190005/</id>
    <published>2019-02-25T08:17:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:36:20.745Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;认知为什么是重要的？</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;技术的弱势是一时的，认知的弱才是真的弱。技术可以理解为完成一件事情的方法，而认知就是决策能力，规划能力，视野，格局。</p><p>&emsp;&emsp;在中国所有的企业家中，马云的格局可谓是最大的。在互联网萌芽之际，马云只因为在美国敲了几下键盘就认识到这背后的巨大可能性。首先，马云是比绝大多数人先接触到了互联网，也就是认知上快人一步。而且，认知不仅仅是先后之分，还有思考的深度。我们有理由相信，当时接触到互联网的绝不只有马云，可是在思考的，并思考得非常深的，绝对包括马云。</p><p>&emsp;&emsp;对事物的深度思考，能提高我们的认知水平。任正非有一次开会对员工说：”知道我为什么比你们水平高吗？”，众人皆不知，他答道：“因为我从每件事情中学到的比你们多”。时间上我们每个人只有24小时，我们每天遇到的事情数目上大体差不多。所以我们要抽出时间思考，思考能让很多东西产生质变。</p><p>&emsp;&emsp;至此，我们总结认知的两个关键点：快速了解新动向，对事物深入思考。</p><p>&emsp;&emsp;几年前，大家还喜欢拿京东和阿里巴巴比较，阿里巴巴的营收涨了，jd的股票就跌。然而，前者早就跳开了淘宝这个局，阿里巴巴依靠阿里云和蚂蚁金服在新的领域再造了一个又一个淘宝，而淘宝也一分为三，向不同方向努力。马云扶贫基金会2018年的报告振奋人心，它宣告阿里人在承担大企责任，主动去做改变人类，改变世界的行动。遗憾的是，jd现在只能和天猫拼多多做比较。虽然我不认同宿命论，但是认知的差距早就决定了故事的结局。</p><p>&emsp;&emsp;在大学校园中，很多大学生把日子过得恍惚，或自我娱乐而玩世不恭，或按部就班随大流走。现下最严重的现象莫过于等到大三大四才开始有紧迫感，并程序化地考研考公或培训。这种人是被推着走的，一旦施加在你身上的力撤了，如断线风筝。现实中，笔者被很多的师弟师妹问到如何应对招聘，该如何选择。很多时候我是抱着无语的心态并撑着知心学长的角色在回答。我很难理解为什么到了大三下学期，还只是开始学习某种基础知识，还不知道要如何提升自己，还不能自我学习。我发现大多数的提问者对本专业对应的行业毫无认知可言，把糟糕的教科书奉为圭臬，对死板的老教师唯命是从，学着完全无法投入生产的甚至不能称为技术的不知道什么东西。我思考了很久，发现根源其实就是认知。他们对这个行业的认知太少，井底之蛙罢了。</p><p>&emsp;&emsp;优秀的大学生，从大一开始就应该主动去了解社会需求，从学长那里了解绝对是前期最有效的途径。还应该去关注行业动态，行业龙头企业，行业的相关技术论坛等。要主动加入一些相关的群体，增加认知场景。一旦你了解到企业的需求，你就不会只把目光放在游戏或者教科书中了，我们将从整个行业的角度去看待自己。认知的场景其实现在很多，微信公众号，学习类app，学习类的小团体，社区，都是很棒的途径。当然，只有场景是不够的，要加深理解，要主动去思考每个新闻背后的含义，把自己代入去思考“为什么这件事情他们这么做了”，“如果是你又该如何”。要不断提高认知的深度。</p><p>&emsp;&emsp;第一次听到认知这个概念是在傅盛的文章里，那时候感触不深，后面结合很多的思考，发现其实很多成功最开始都是认知上的领先。所以我从来不鼓励盲目地做选择，被迫地做选择。因为盲目意味着认知的缺乏，如前言，认知的差距早就决定了结局。世界上没有什么选择是绝对正确的，但是盲目选择大概率就是错误的，错就错在认知。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;认知为什么是重要的？&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业力" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8A%9B/"/>
    
    
      <category term="认知" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>俗世有些朋友</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2019/01/07/E20190004/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2019/01/07/E20190004/</id>
    <published>2019-01-07T06:56:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T04:06:13.587Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;十二月，踏入广师的那刻，广师没有变，一切都如旧，却莫名生出一种陌生感。走回宿舍的路上，年轻的师弟师妹们都在欢笑，只是无人相识。会想起，在某个夏日，也提着三十多斤的行李箱，穿过绿意蔽日的校道，会遇到很多很多的朋友，我们网管，班里的，之前项目合作的，还有老师…..十二月，这是冬天，我想我该走了。不归属感，呵。</p><p>&emsp;&emsp;害怕失去朋友，所以对那些渐渐失去联系的朋友，只能在夜里，在记忆里叹息。我曾经以为我失去了的，可让我发出邀请，来了。我以为我是孤独的，可只需一句我要毕业了，还是有那么多的朋友请假而来。阿龙说：“你叫了，我一定来啊”，让人感动。可能毕业只是个理由，聚在一起，我们聊起了很多。兜兜转转，大家出门了，都奔向了远方，只是恰好又聚到了一起。朋友，真的很美好。</p><p>&emsp;&emsp;和异性交朋友，怕误会，这是麻烦事情。敏感期的女生惹不起，还不如女汉子好交往。所以我结交的尽是女汉子。对朋友说，我喜欢送礼物，其实不准确：我只是在看到某个东西时突然想到某个朋友，觉得合适就送了。某次，去香雪公园看梅花，甚爱之，隔日又去逛了花鸟市场，后在花店买了束梅花。穿过人群，突然觉得这梅花的品性适合某个女汉子，就送了，结果差点把人家吓死。后来发觉其实当时她已经转型淑女了。我想，必须在朋友圈发个声明，但凡收到我礼物，绝无任何友情之外的味道，否则我又怎么会单身二十余载，哈哈。</p><p>&emsp;&emsp;可能就是只适合和女汉子交朋友了，和小女生交朋友，双方都容易误会，然后就互相尴尬，搞得最后朋友都会做不成吧。害怕友情和爱情会混淆，因为后者我从来不懂。而且我也不是很负责的暖男，不过是个伪文艺的浪子。情况不对，哪怕是背上个渣男的称号，也逃之夭夭。</p><p>&emsp;&emsp;走过很多的路，遇到形形色色的人，视野就不会那么狭隘。大一大二，借着为内网服务的契机，天天往西区女生宿舍跑，认识了很多师姐。考研和公务员，就业，这些辛苦也早早看到。暖心的师姐会给你建议，会跟你分享她们的经历。巧克力，糖果，酒，橘子，各种小礼物都收过，所以喜欢西区，西区的师姐对网管好，也愿意和人聊天。有个师姐，有些大姐范，经常报修，还提出各种奇葩要求，然而去多了就聊熟了，才发现他是我一哥们的堂姐。还有一个，我去她们宿舍时，人家在刷公务员题，直接拉我帮她做题，结果我是完败。特别开朗的师姐，有次竟然主动把内心的痛苦与我分享。老实说，当年只是希望那些急需用网的 毕业生和研究生师姐能用得上网络，我不希望我找工作的时候被断网而无人帮助。发心为善，善心互暖。我的大学，我的网管生涯，还有我那西区小王子的称号，都是一程记忆。</p><p>&emsp;&emsp;昨天，约曲毛去上社吃了个鱼。我和曲毛算是多年的老友，又同校，所以有时候出来散散步，散散心。当年他投档被退，补录时问我某某学校如何，当时家里断网，手机没流量，当即驰车买上网卡，借夜色狂奔，路面深深的积水溅起，折射月光。后面他复读，成绩恰好来我校，我只给了个比较稳的推荐专业，因为怕，我知道所有的努力，知道赌不起。而后我被朋友说当时可以一拼，也许就来到我们专业。我不曾解释，因为不需要解释。</p><p>&emsp;&emsp;人行于世，本来就注定孤独，可我们会相遇，会结伴一程，能共情。那些误会和流言，凡俗和忸怩，朋友之间，我相信可以不必解释。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;十二月，踏入广师的那刻，广师没有变，一切都如旧，却莫名生出一种陌生感。走回宿舍的路上，年轻的师弟师妹们都在欢笑，只是无人相识。会想起，在某个夏日，也提着三十多斤的行李箱，穿过绿意蔽日的校道，会遇到很多很多的朋友，我们网管，班里的，之前项目合作的，还有
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="朋友" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%9C%8B%E5%8F%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>昨日锦城</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2018/12/14/E20190002/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2018/12/14/E20190002/</id>
    <published>2018-12-14T02:14:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T04:02:56.830Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;7月份，广州飞成都。那是个很坑的时间点。还记得，机场都是粉色的紫薇，都不是很大。而后的几天都是下雨，气温也直接降了十度，寒气与雨水把我囚在旅店。</p><p>&emsp;&emsp;拿到offer那会，写了一句：他日锦城，歌乎武侯。总算是偷得个无雨的间隙去了趟武侯祠。祠堂森柏，却人头攒动，游玩者摩肩擦踵，不绝于路，好不扰兴。</p><p>&emsp;&emsp;成都的旅游业绝对是过度开发的，很多景点都是50起价，加上内部各种消费，与广州比起来实在是贵。但也无可奈何，成都，有三国的蜀汉遗迹，有三星堆，有薛涛笺，杜甫草堂。我所喜爱的，李白，杜甫，苏轼，都纷纷在此留下了足迹。还有那小酒馆里唱的：和我在成都的街头走一走。闲来，去浣花溪公园，人民公园，望江楼，都可以看到些汉装女子，或执伞桥上，有杨柳夕阳；或捻衣轻步摇，柔情脉脉烟波里；此时若是遇上些诗词，恍如唐宋。</p><p>&emsp;&emsp;说起成都，可能大多数人想到的是宽窄巷子、武侯祠、锦里、大熊猫繁育基地。我也不免流俗，在刚来那会就逛了一遍，总结为：人多，因人多而无趣。看个小熊猫，排了老长的队伍，工作人员喊着，拍完马上走，不能逗留。很明显，这都是外地人。这种形式主义的旅游，朋友圈的旅游，有意义吗？旅游的初衷为何？我们是想认识更多，希望先放下忙碌，去体会自然，享受生活。既然如此，放了假，用心做一碗粥，煲一锅汤，整理房间，阅读，何事不胜旅游？旅游在心，心若已经走出去了，身体又何妨？再来，倘若是要了解一个地域的文化，非得住上一段时间才可以，而非突击式的旅游，两三天火急火燎地看完，不入心。</p><p>&emsp;&emsp;住的地方离市场很近，每每下班，若是早了必定直接穿过市场回来。一个地方的文化大概就藏在菜市场。夏天，到处是西瓜，还有各种奇怪的菜，我是刚知道豌豆尖可以吃。之前文化植物鉴赏的老师说有地方吃椿芽，我则见到了菜市场真的在卖。谈到水果蔬菜，作为天府之国，成都一个西瓜都把我吃到快哭了。有一次买了个小西瓜，八块钱，搞得我整晚上上厕所，不得安睡。</p><p>&emsp;&emsp;一开始我逛市场是只逛不买，偶尔提个水果回去罢了。某次与朋友聊天，朋友竟然敢向我炫耀厨艺，我第二天就买了套装备。从此，解锁做饭技能。想来，我不过是懒，懒到了极致，所以这些年都懒得做饭，连在家偶尔想自己做饭，都被质疑有做饭的毅力。而我又是随性之人，倘若不想做了，便撒手不干，更从不暴露我的技能。我嘛，吃的本事多些。在广州几年，蹭了广州几乎所有的亲戚的饭桌，更扬言：从来都是被人请。当然，其实吃饭和做饭各有趣味。</p><p>&emsp;&emsp;忙碌一周，终于有个小闲余，去菜市场逛上一逛，买个排骨，或者鲫鱼，再加点菜，然后买起繁多的配料，再回来慢慢熬制一锅佳肴。有时候，可能只是纯粹的白粥，但人在火旁，武火转文，心转静，灵魂渐得自照。锅里气泡咕噜咕噜，可以什么都不想。不思量要多努力，有多少工作没做完，犯了多少错，还有繁杂的人情社会。用心去做饭，心也会被捂热，捂净。所以，喜欢书里那个煲靓汤的广州姑娘，喜欢这种用时间熬出的心意。</p><p>&emsp;&emsp;成都之旅，不过小半年，却是自照灵魂，思考了很多。我知道我有独立生活的能力，能做到自在独行，也能安然于尘世。看了不一样的文化，生活模式，还有很多的书籍，很多的人。得到很多帮助，也收获很多。成都是不错的城市，是我第一个工作城市。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;7月份，广州飞成都。那是个很坑的时间点。还记得，机场都是粉色的紫薇，都不是很大。而后的几天都是下雨，气温也直接降了十度，寒气与雨水把我囚在旅店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;拿到offer那会，写了一句：他日锦城，歌乎武侯。总算是偷得个无雨
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="成都" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%88%90%E9%83%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>法律上无罪，那道德呢?</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2018/10/22/S20190002/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2018/10/22/S20190002/</id>
    <published>2018-10-22T03:15:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T03:34:49.910Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;东哥的事情水落石出了，JD的股票估计还是可以涨几块钱。<br>&emsp;&emsp;回顾这几个月，大环境下大家都不好过，加上出事，jd股价直接蒸发，说这蒸发全在刘强东的错，这是不对的。腾讯也跌，阿里也在跌，整个行业不景气。加上国际环境恶化，资本市场确实是有些低迷，但也是机遇。</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;东哥在法律上证明了自己无罪，那道德呢？转念一想，倘若你是热血男儿，面对脱衣女郎和甜言蜜语，你又能不能把持住？某大佬说的在美不喝酒不灌异性酒，不与异性独处一室云云，落到实处又有几分真实？鹿鼎记有一幕是韦小宝被女寡妇诱惑，差点over，当时他对曾柔的解释就挺真实的。</p><p>&emsp;&emsp;柳下惠是贤圣，但绝大多数人都不是圣人。苛责他人，你自己又能否做到？所有的圈套都利用人性弱点，无非欲望。贪官攻以厚利，好色赠佳人，谋权的可以由上而下，再不行就组合套餐一起上。为官为政，但凡要有一番事业，须得心如止水。习总说，要保持党性，党员要保持纯洁性，可谓针砭时弊。</p><p>&emsp;&emsp;中国改革开放四十年，浩浩荡荡，很多当年的无名小卒靠自己的努力在时代中弄潮，像王健林，许家印，可以说是老辈企业家。而落到实处，中国的发展很快，企业家的素质却并没有跟上。灰色产业也是大佬们吞云吐雾的场所。本世纪初，那些稍微有个百来万的企业家在夜总会，ktv干的事情可严重多了，但所有人都觉得合情合理。纸醉金迷，青楼红粉，还有忘忧的烟雾，是权利和财富的象征。到后来企业家出海，国外也摸清了这些所谓企业家的脾性，迅速匹配出对应的商业模式。国外某些大学，本就是为大企业家开大课程的，让学生陪酒，让企业家花钱，也许才是其真正目的。</p><p>&emsp;&emsp;欲壑难平，多少人都跨不过去。欲望让人努力，也让人着魔。东哥本就是个难以放下的人。JD近乎独裁的集权根深蒂固，尝试过多次放权又放不下，这其中的原因显而易见。风清扬一个微笑就把alibaba托付出去，这么多年来，他是在逐步把权力都给出去，最后轻轻地抽身离开。他可以是华山思过崖的老前辈，但凡不危如灭门，何事须挂怀？东哥现如今是人设崩溃，威信贬值，趁此时间完善jd的管理层，让人治向法制过度，强化架构和流程来防止错误，也不失为一个契机。</p><p>&emsp;&emsp;路漫漫其修远，京东的优势还在，弱点也很明显，下半场还有机会，纵使世人弃我而去，我必浴血归来。</p><hr><p>&emsp;&emsp;2019年末再来看此文，真的是年少轻狂，竟然敢指点江湖，现在看来不过是一篇有点好笑的文章，权作诸君一笑。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;东哥的事情水落石出了，JD的股票估计还是可以涨几块钱。&lt;br&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;回顾这几个月，大环境下大家都不好过，加上出事，jd股价直接蒸发，说这蒸发全在刘强东的错，这是不对的。腾讯也跌，阿里也在跌，整个行业不景气。加上国际环境恶化，资本市场确实是有些低迷，但也是机遇。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="社会现象" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%8E%B0%E8%B1%A1/"/>
    
    
      <category term="道德" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E9%81%93%E5%BE%B7/"/>
    
      <category term="法律" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大学生应该注意的几个点</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2018/09/26/C20190010/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2018/09/26/C20190010/</id>
    <published>2018-09-26T08:06:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T03:26:57.604Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="格局要大"><a href="#格局要大" class="headerlink" title="格局要大"></a>格局要大</h3><p>&emsp;&emsp;一个人的发展在于他的格局，格局大了，才有发展空间。当我重新拿到jd实习的时候，也有些犹豫。千里成都路迢迢，巴山楚水蜀道难，更有语言，饮食差异。可转念一想，又为何把自己限制在广深一隅？江湖辽阔，我想去闯闯，省外，国外，世界很大，我想去走走！</p><a id="more"></a><p>&emsp;&emsp;很多人偏安一隅，只看学校的招牌不值钱，便自怨自艾，又或闭门造车。最后出去找工作，发现人家学历是学硕，项目一大堆，大奖一大堆。但，请别拿学校为你的不努力背锅。有个朋友，技术不错，天天闭关苦练，算法和底层远强于我。面试前几轮毫无压力，然而HR面却直接被刷了，抱怨道：人太多了刷简历。我问他，简历上有其他优势能补上学历的弱势吗？—-没有。项目，奖，社团活动，班干经历，都没有，行业敏感力更无从谈起。谓之三年闭门造车，一朝出门爆炸是矣。</p><hr><br/>给一些建议：从今天起，<ul><li>扩充见识：<ul><li>关注一些行业相关的公众号，新闻</li><li>订阅开源社区邮件，试着玩githu,看尝试玩一些极客。</li><li>读更多的书，无需专业相关，只要有兴趣。</li></ul></li><li>培养社交能力<ul><li>去亲近牛人，结交一些学长</li><li>去和不同的人组队，完成一些特定的任务。陌生人组队是最棒的历练。</li></ul></li><li>自律<ul><li>给自己施压压力，制定计划，细化短期计划，模糊的长期计划</li><li>养成良好的作息习惯，必将收益终身。</li></ul></li></ul><h3 id="扩充格局："><a href="#扩充格局：" class="headerlink" title="扩充格局："></a>扩充格局：</h3><p>&emsp;&emsp;首先我是个购书狂，购书成癖，爱书成癖。读书，私以为是最快的充电方式。古籍，自然科学，小说，游记，都很喜欢。大学之前，少有课外读物。而今，基本每个月吃饭剩下的钱都投进去了。老师一推荐，就买了好几本机械工厂的书，觉得红楼梦好看，就买了一套精装的脂砚斋批注红楼梦，想了解草原文化，遂看了狼图腾，阿勒泰的角落…..<br>&emsp;&emsp;这些年买的书，看的书，多了去了，只要有个问题不得其解，便想着买本书回来。春招那会，一场面试回来，就又买了几本书。</p><p>&emsp;&emsp;还需注意，我还是爱书成癖。朋友找我借书，我回了一句：“你听过有借老婆的吗？”有时候看书，是喜欢这本书，有时候不是内容，只是喜欢。</p><h3 id="培养社交能力"><a href="#培养社交能力" class="headerlink" title="培养社交能力"></a>培养社交能力</h3><p>&emsp;&emsp;培养社交能力，首先我是没有在任何社团混的，社交圈逼仄。但在网管混得还行，偶尔也能约上三五人喝个小酒。班里同学在做班干那会也打好了革命友谊，请吃饭没问题，被请吃饭有点难度哈。当然，混得最好的是和舍友。社交，其实蛮重要的，在春招，我认识的老师，师兄师姐，都给了我很多帮助。我的简历可以说是他们锻造的，我的很多面试机会可以说是他们给的，还有很多知识点和经验分享，还有我至今没堕落，也是他们一直给予正能量所致。在网管和团支书任上，上至校长，下至学生，各种脸色都吃过，也让我后面实习不至于不谙世事。 </p><p>&emsp;&emsp;感谢给我糖果的西区师姐，给我批评又给我内推的老师，也感谢那些把我们骂的一文不值的行政楼领导，感谢那个让我鄙夷的只知道玩游戏连装系统都不会的直系师弟。所经历的，终将成为力量。去遇到不同的人，去结交，去忍受，去感恩，去鄙夷，去练就社交能力。</p><p>&emsp;&emsp;还有，去找个女朋友！</p><h3 id="聊一聊自律"><a href="#聊一聊自律" class="headerlink" title="聊一聊自律"></a>聊一聊自律</h3><p>&emsp;&emsp;大二时，觉得领导力不够，团队沟通能力不行，便做了团支书。在贫困生面前是扶困委员，在志愿者面前是组织者，在团党面前是支部书记，在网络中心是年级组长，那时忙得不可开交，却也被逼着去规划时间，并为面试充实了很多谈资。老师也说喜欢用做过班干部的同学带项目。后面跟老师和师兄学习做项目，自学python和爬虫，这些在我后面参加美赛的时候派上大用处，还帮我拿了YY实习。大三，开始觉得奖太少了，给自己定的目标是再拿两个国家级的奖，也自学了吴恩达的很多课程，加之机缘巧合，幸运地拿了一个国际级和一个国家级。大三下学期着手春招。疯狂投简历，复习，刷面经，做题。而这三年，少有游戏，多些学习，还有些社交。大学，先学自律。</p><p>&emsp;&emsp;靡不有初，鲜克有终。高三我把这句话刻于桌上，而今，送与阅者共勉之。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;格局要大&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#格局要大&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;格局要大&quot;&gt;&lt;/a&gt;格局要大&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;一个人的发展在于他的格局，格局大了，才有发展空间。当我重新拿到jd实习的时候，也有些犹豫。千里成都路迢迢，巴山楚水蜀道难，更有语言，饮食差异。可转念一想，又为何把自己限制在广深一隅？江湖辽阔，我想去闯闯，省外，国外，世界很大，我想去走走！&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="大学成长" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="个人成长" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>紫薇花对紫薇郎</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2018/07/03/E20190003/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2018/07/03/E20190003/</id>
    <published>2018-07-03T02:53:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-29T04:03:20.037Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;三年终去，车马纵兮雁飞翔。图书馆后的紫薇花只剩三三两两。</p><p>&emsp;&emsp;曾记否，是否是，紫薇花对紫薇郎？大叶紫薇立在图书馆后，倚在窗台。朱老师说，紫薇是我校校花和毕业花，因其花开只在毕业季，花落正是清场。熟悉的校道，行李箱辘辘，碾过紫色的花瓣，碾过落叶，我们就这样，各自奔天涯。</p><p>&emsp;&emsp;紫薇花开，正是电信学院拍毕业照的前后，三年混沌，结交了若干师兄师姐。在热辣的太阳下，他们拍完集体照，与各个亲友合影，欢笑，欢宴，离场。那天，每个人都在笑，可以微笑，可以傻笑，可以痴笑，狂笑。因为终将离去，所以不吝一笑。回首，第一次踏入校门，和如今即将离去，如梦一场。临行临别，不禁扪心自问，可还满意？</p><p>&emsp;&emsp;关注紫薇那会，我还不认识她。那阵子，整天泡在图书馆，读书，敲代码，累了便瞥瞥窗台。雨下了一个星期还恋恋不舍，才惊奇发现，窗外那一堆堆的紫色花已经开了一个多月了，叹其持久的生命力。窗台偶有红耳鹎卖唱，直接在窗台，离人不过一米远，歪着脖子打量人类。头上斜着一撮向上的羽毛，大概是耳朵的位置，还有一条红色的斑纹，惹人喜爱。 有时候还有一种身材更小的青绿色鸟儿飞进来踱步，如同年轻人总喜欢探险。</p><p>&emsp;&emsp;紫薇花期长，开三个月不是问题，也因此得名百日红。我校的紫薇在5月开，到七月初花朵就少了，七月也是毕业生不得不搬走的最后期限。紫薇花花开都喜欢成群结队，书香红粉的气质堆在一起。还有，紫薇和大叶紫薇不同，大叶紫薇听其名就知其叶大，一般比紫薇大个一倍是有的。我校校道上有那么几棵紫薇，而图书馆后都是大叶紫薇。大叶紫薇真的没紫薇好看，我对大叶紫薇的喜爱，在于它见证了我在图书馆的三年。紫薇有多美，其实是可以定量的，不增不减，可一旦我们把记忆与之羁绊，如同结绳记事，那么每次再看到紫薇，便可以索引出一段岁月。</p><p>&emsp;&emsp;紫薇，紫薇，说来琼瑶电视剧中的紫薇便是这种气质，书香似淡雅，博学。紫薇自带的书香气质与图书馆是契合的，如同图书馆前的桂花，与读书人的淡雅也是同气相求。自从知道紫薇花开意味着毕业，每次望去，都把偷懒的念头暗暗掐掉。</p><p>&emsp;&emsp;实习去了成都，一下飞机，双流机场四处是粉色的紫薇。如同刚去了异乡，却见了乡人，小有喜悦。成都人爱花，花落锦官城，所以紫薇成了行道树，紫色成了川航的主色调，想来紫薇才应该作为市花。成都人爱美。在成都，七八月到处开满粉色紫薇。偶有遇到一二古装女子，着褙子，戴钗簪，轻步摇。夕阳下，垂杨柳，古桥边，长裙细步，撩人魂魄。</p><p>&emsp;&emsp;紫薇花，于我是远方，是成长。时长想着，紫薇花对紫薇郎。千里之外，春风十里。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;三年终去，车马纵兮雁飞翔。图书馆后的紫薇花只剩三三两两。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;曾记否，是否是，紫薇花对紫薇郎？大叶紫薇立在图书馆后，倚在窗台。朱老师说，紫薇是我校校花和毕业花，因其花开只在毕业季，花落正是清场。熟悉的校道，行李箱辘辘
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="图书馆" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>聊聊春招实习</title>
    <link href="http://siriusing.cc/2018/07/02/C20190007/"/>
    <id>http://siriusing.cc/2018/07/02/C20190007/</id>
    <published>2018-07-02T14:55:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T09:38:04.872Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>现在是2018年7月2日，大三即将结束。春招已去远，秋招早已蓄势。谈谈春招一些说不上经验的体会，或有裨益，也算此文有所价值。</p><blockquote><p>本文读者主要针对程序yuan，其他职业倘若有所受益，那也挺好的。</p></blockquote><a id="more"></a><h3 id="写简历"><a href="#写简历" class="headerlink" title="写简历"></a>写简历</h3><ul><li>核心思想：减少别人从你简历获取信息的成本</li><li>角度：从<code>HR角度</code>，<code>面试官角度</code>来审视你的简历，而不是面试者。</li><li>布局：简洁，直观，可以参考线上一些简历模板，或者某宝几块钱就能买上很多套</li><li>色彩：可以适当加上活泼的色彩，用色一般不超过三种，色环三角色就很好搭配。不懂可以求助别人或参考写好的简历。适当加上图标</li><li>篇幅：实习一页纸就够了，正式也可以大于一页纸</li><li>内容：<ul><li>突出亮点，一般不外乎 [项目经验，奖项，工作经验]，适当放前面，关键字可以加粗；<ul><li>对于实习经历，面试官看的是使用的技术，你的作用等</li><li>对于项目，首先是技术，然后是内容，作用，具体的写法参考《剑指offer》</li></ul></li><li>内容宁少，不虚假。简历一定要诚实，虚假信息面试被问到千万别不懂装懂，宁可第一次就掐断这个分支；</li><li>HR角度，面试官角度，别瞎扯没用的，软件开发工程师会化妆，会打篮球很重要吗？</li><li>反复修改，征求师兄师姐的意见。回炉两个星期可以出个良品，等你拿到第一份offer，大概就get到精髓了</li><li>对内容负责，写上去的东西要自己反复复习，深挖，或者结合面经来看。</li><li>投递前，结合投递的公司和职位适当修改内容</li><li>面试几次后，结合面试官问的问题，适当修改内容</li></ul></li></ul><h3 id="投简历。"><a href="#投简历。" class="headerlink" title="投简历。"></a>投简历。</h3><ul><li>投简历是很无脑无聊的事情。</li><li>收集喜欢公司名单，最近在招公司名单，</li><li>整合信息：投递网址，公司名，内推邮箱等…</li><li>一些<code>求职类公众号</code>专门做这种求职信息发布，如内推军，互联派。一般只拿来了解在招信息，他们的内推可不可靠不好说</li><li>加公司的<code>招聘公众号</code>，在招聘官网可以找到，找不到的可能暂时没招</li><li>找师兄师姐老师朋友亲戚….内推。一般都会帮忙的，这个命中率很高，但是<code>首先是人家认可你</code>。</li></ul><h3 id="牛客网。"><a href="#牛客网。" class="headerlink" title="牛客网。"></a>牛客网。</h3><ol><li>拿来看面经，很受用，看完再去复习，有的放矢。这个贯穿整个找工作流程；</li><li>有个笔试日历，挺好用的，一般拿来了解最近哪些公司在招人；</li><li>内推帖，牛客上的内推还是比较靠谱的，我在上面拿了好几个内推，当然也有没回的；</li><li>聊一下刷题，个人在牛客不怎么刷题，两百道题基本是大一大二刷的，可能那些解题贴更有用些；</li></ol><p>&emsp;&emsp;事实上那些在牛客靠面经速成的小伙伴到了公司就会发现自己是虚胖，功底不够扎实，速成的知识点无法转化为生产力，是难以逃避的问题。加上初出茅庐的不适应，很多问题集中爆发，这既需要智慧，也需要耐心和毅力。要么迅速成长，要么折戟沉沙。</p><h3 id="内推邮件"><a href="#内推邮件" class="headerlink" title="内推邮件"></a>内推邮件</h3><p>&emsp;&emsp;内推首先是内推者对你的肯定。所以，特别是熟人内推，我鼓励厚脸皮，但不能说自己没啥本事，人家找借口搪塞你，你还不爽。不是朋友不够仗义，是你太弱了。<br>&emsp;&emsp;首要是能力被认可。有一些公司，内推者要为推进来的员工承担责任，所以有些人对这事情很认真。相反，有些公司为了鼓励内推，奖励过度，结果内推成了海选。越来越多的应试者觉得内推是张口就来的廉价物。就连邮件都是随便写写，格式没有，换行没有，昵称非主流，这态度很不好。</p><p>&emsp;&emsp;很多人连邮件都不会写，而邮件体现的是态度。</p><p>&emsp;&emsp;相信很多公司用着outlook，默认邮件列表以发件人昵称为主标题，邮件主题次之，然后你会发现发过来的昵称是各种非主流的杀马特的。在公司，一天收到的邮件可能上百封（很多邮件是群发的），一眼过去，发件人和主题异类的都可略过，所以你的内推就GG了。</p><ul><li>一般是发邮件给内推者，有时候还需要写邮件给面试官，HR，都需要技巧</li><li>主题：<ul><li>按照人家提供的格式写，没有格式要先问格式</li><li>没有给，用一般格式，如：xx学校-Java研发实习-name-13500000000</li></ul></li><li>正文，简要描述自己，格式整齐：<ul><li>姓名</li><li>最快到岗时间（小公司比较在意）</li><li>实习时间长度</li><li>亮点简述…</li><li>联系方式</li><li>加上一小段敬语,如：烦劳垂阅，如果您觉得可以，请给一个机会。</li></ul></li><li>签名档<ul><li>一般写上基本信息，联系方式，name，工作单位等，这个是基本的邮件格式，和内推无关</li></ul></li></ul><h3 id="笔试"><a href="#笔试" class="headerlink" title="笔试"></a>笔试</h3><ul><li>程序员就是复习好，后端程序员要重视算法,分布式，线程安全等问题</li><li>刷一下《剑指offer》，安利一下《编程珠玑》这个对于大多数程序员适用，如c，java，python…,一般用C写算法比较爽</li><li>有些公司一开始有心理测试，这个只要不是人格变态，基本不会被刷</li><li>编程题事先准备好IDE，先写好模板，如C的 include，main</li></ul><h3 id="准备面试"><a href="#准备面试" class="headerlink" title="准备面试"></a>准备面试</h3><ul><li>一般在牛客和其他师兄前辈那里能总结出一个书单，然后死啃</li><li>多看面经，敲代码这个比较少，代码顶多手写，一般是算法，白板练习了解一下</li><li>实习生还是重视基础，所以课本是好东西</li><li>开源的东西抽空看一下是很好的，大小公司或多或少都用着开源社区的资源</li></ul><h3 id="面试"><a href="#面试" class="headerlink" title="面试"></a>面试</h3><ul><li><p>参考《剑指offer》第一章</p></li><li><p>简单电话面试，有些公司没有，有些全程是电话面的</p></li><li><p>视频面试、现场，一般是技术一二面</p><ul><li>一面一般是普通程序员，二面是组长这种</li><li>现场一般是酒店，去不了可以和那边商量，视频一般是牛客网</li><li>技术要扎实，一般还是要结合画图等手段，解释原理要自然</li><li>面试中，如果被问了不是很熟悉的点，可以适当引导面试官到你熟悉的领域，这个是神技能，自己领悟        </li><li>问到不会的,直接袒露不会，当然你要说明一下自己的看法:虽然这个我不是了解，但是我觉得可以…</li><li>注意面试官的情绪，自己也别太紧张，被接连攻击到短处，很容易下意识放弃，那你就输了，面试官更喜欢背水一战，釜底抽薪的你。求生欲很重要。</li></ul></li><li><p>HR面</p><ul><li>一般打电话，如果你是去现场，可能三场面试一起搞定</li><li>HR面基本不怎么刷人</li><li>问人际关系，理想，规划等，可以适当看一下面经先</li><li>问到岗时间，实习时间，一般实习时间至少3个月，所以你开口不能少于这个数，印象不好</li><li>问期待的薪资，实习生当然以技术和经验为主，讲虚，相信优秀的企业不会饿死勤劳的员工之类的就好了，不给具体数字</li><li>要问一些问题，如培训，上班时间，工作环境等</li><li>这个阶段可以适当有底气一点，但是别太过分，有些事可以商量着来，如到岗时间。别过分就好。</li></ul></li></ul><h3 id="收简历"><a href="#收简历" class="headerlink" title="收简历"></a>收简历</h3><ul><li>货比三家可以，但别最后都丢了；</li><li>拒绝简历不是很好，不能经常做；</li><li>简历投得多，收offer也会多一点，牛客上有一些offer收割者，动不动好几家大厂，七八份的也大有人在，但这样不好，不好；</li></ul><p>总结一下，关键词：态度，求生欲，扎实功底，准备充分</p><hr><p>此文信手而写，不够系统，有错漏也请海涵，希望对大家有帮助！</p><ul><li>于2018年9月1日修</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;现在是2018年7月2日，大三即将结束。春招已去远，秋招早已蓄势。谈谈春招一些说不上经验的体会，或有裨益，也算此文有所价值。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文读者主要针对程序yuan，其他职业倘若有所受益，那也挺好的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="大学成长" scheme="http://siriusing.cc/categories/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="求职" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%B1%82%E8%81%8C/"/>
    
      <category term="春招" scheme="http://siriusing.cc/tags/%E6%98%A5%E6%8B%9B/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
